united
P.

Andre Schmitt

Widerstand

Kampf um die Freiheit

Alle Rechte der Verbreitung, auch durch Film, Funk und Fernsehen,
fotomechanische Wiedergabe, Tonträger, elektronische
Datenträger und auszugsweisen Nachdruck, sind vorbehalten.

Für den Inhalt und die Korrektur zeichnet der Autor verantwortlich.
© united p.c.
in der novum publishing gmbh

Rathausgasse 73, A-7311 Neckenmarkt
office@united-pc.eu

Gedruckt in der Europäischen Union auf umweltfreundlichem,
chlor- und säurefrei gebleichtem Papier.

www.united-pc.eu

Prolog

Langsam versinkt der Mond hinter den steilen
Berggipfeln. Schwarz und düster blicken sie auf
mich herab. Ich sitze am Fenster, ignoriere die tiefen
Risse in der Scheibe und die dicke Staubschicht, die
sich einem Grabtuch gleich darauf ausgebreitet hat.
Benommen schaue ich den Gestirnen bei ihrem
täglich wiederkehrenden Spiel zu. Wieder konnte
ich nicht schlafen. Wie jede Nacht. Inzwischen
sollte ich mich daran gewöhnt haben - nach so langer
Zeit. Vielleicht werde ich mich auch niemals daran
gewöhnen.

Ich trinke einen Schluck Kaffee. Automatisch ziehe
ich meine Nase angewidert nach oben. Er ist bitter,
dafür stark. Früher war Kaffee ein Genussmittel.
Heute dient er nur noch seinem ureigensten Zweck:
der aufputschenden Wirkung. Geschmack spielt
keine Rolle mehr. Es zählt allein das Resultat.
Explosionen zerreißen die Nacht. Ich zucke nicht
einmal. Raketen, Detonationen und Gewehrsalben -
sie gehören zum Alltag. Der Tod lauert überall.
Jeden Tag rückt er näher, giert nach den Lebenden.
Das war nicht immer so. Es gab Zeiten, in denen
man gefahrlos in die Stadt gehen konnte. Innsbruck
war eine schöne Stadt. Klein und romantisch lag sie
im Tal, umringt von hohen Bergen, durchzogen von
einem breiten Fluss. Die Menschen kamen von
überall: zum Einkaufen, Sport treiben oder um zu
arbeiten. Damals war ich noch ein junger Knabe,
keine zehn Jahre alt. Diese Zeit liegt lange zurück.
Heute sollte man gewisse Ecken meiden — nachts,
alleine, unbewaffnet.

Eine Anschlagserie erschütterte ganz Europa und
warf es zurück ins tiefste Mittelalter. Von einem Tag
auf den anderen gab es nichts Vertrautes mehr. Es
gab keinen Storm, kein Wasser. Heizungen fielen

3

aus. Die Menschen froren in ihren Häusern. Es gab
keine Nahrungsmittel zu kaufen, keine
Medikamente. Unsere Welt stürzte ins Chaos und
mit ihr die gesamte Zivilisation. Das Dunkelste im
Menschen trat zu tage. Bürger wurden zu
Plünderern. Um einfachste Dinge, wie Mehl oder
Benzin, wurde gekämpft. Die Menschen
bewaffneten sich mit allem, was sie finden konnten.
Polizei oder Armee existierten nicht mehr.
Krankenhäuser wurden völlig zerstört. Dem
Erdboden gleichgemacht. Nichts wurde verschont:
kein Gebäude, kein Mensch. Es galt kein Gesetz, es
gab keine Hilfe. Jeder war sich selbst der Nächste.
Die Berggipfel färben sich allmählich rot. Nicht
mehr lange, dann bricht ein neuer Tag an. Ein neuer
Tag. Ein neuer Kampf. Ich zwinge meine Gedanken
in den Hintergrund. Normalerweise lasse ich sie
nicht so weit abzuschweifen. Ich sehe nicht, wie sie
mir helfen könnten. Wie ich mit diesen
Erinnerungen mein Überleben sichern sollte. Die
Zeit des Friedens liegt inzwischen viel zu lange
zurück. Dass sie je wiederkehrt, glaube ich nicht.
Ich werfe mir die zerschlissene Lodenjacke über und
klemme das schwere Gewehr unter meinem Arm, als
hinge mein Leben davon ab - was auch der Fall ist.
Munition ist rar, doch noch habe ich genug. Gut so.
Andernfalls wäre ich längst tot. Die alten
Lederschuhe sind nicht mehr ansehnlich, aber gut
eingegangen und weich. Sie passen perfekt. Der
Weg wird hart und weit, aber mit etwas Glück wird
er sich lohnen.

Am Rand einer kleinen Siedlung - zumindest dem
was davon übrig ist - treffe ich Marie. In einer
dunklen Ecke sitzt sie auf den Resten einer
zerschossenen Mauer. Mit ihrer grauen Jacke ist sie
bestens getarnt. Ihr breites Lächeln heißt mich

4

willkommen. Sie freut sich mich zu sehen, zu
wissen, dass ich noch lebe. Das ist nicht
selbstverständlich. Die meisten meiner Freunde sind
längst tot. Zu Staub zerfallen. Ich mag Marie. Sie
bringt mich zum Lachen. Sie hat länger
durchgehalten als die meisten anderen und sogar
eine fünfköpfige Familie am Leben erhalten.
Bewundernswert. Bei ihrer zarten Statur und ihrer
weichherzigen Art hätte man das nie erwartet.
Zumindest ich nicht. Sie war nicht besonders stark
und der Hunger nahm ihr die letzte Kraft. Aber sie
hat es geschafft. Marie hatte ein untrügliches Gespür
für Gefahr. Sie brachte all ihre Lieben in Sicherheit
und warnte alle, die bereit waren, auf sie zu hören.
Eine Zeit lang taten wir uns zusammen, halfen
einander.

Bei der zweiten Anschlagswelle haben wir uns aus
den Augen verloren. Es war nicht beabsichtigt - so
etwas passiert. Ich musste meine Familie schützen,
sie die ihre. Wir beide sind kläglich gescheitert.

Oft denke ich daran, wie es gewesen wäre, mit
meiner Familie zusammen im Haus zu sein, bevor
die Bomben einschlugen. In einem Augenblick
nahmen sie mir alles, wofür ich lebte. Das Letzte,
was ich gesehen hätte, wären meine Liebsten
gewesen - Meine wunderschöne Frau, unsere zwei
Kinder. Gemeinsam wären wir in den Tod
gegangen. Doch das war mir nicht vergönnt. Jede
Nacht sehe ich sie vor mir. Hilflos muss ich ihnen
beim Sterben zusehen. Ich stehe nur da. Unfähig
ihnen zu helfen.

In Maries Blick liegt ein dunkler Schatten. Nur für
einen kurzen Moment taucht er auf, dann
verschwindet er wieder. Bestimmt dachte sie im
Moment an dasselbe - daran, wie es hätte sein
können. Bevor sich die Länder untereinander

5

zerstritten. Bevor die Machtgier der Politiker zu
groß wurde und sie sich vom Volk abwandten. Sie
bemerkten ihren Fehler zu spät. Der Terror holte uns
mit voller Wucht ein und nur der Tod blieb übrig.
»Morgen Josef«

Maries Stimme ist zart, weich. Nichts verrät ihren
Kummer - doch ich kenne ihn gut. Gerne würde ich
ihr helfen, aber das liegt leider nicht in meiner
Macht. Ihr Schmerz geht tiefer als alle
Entbehrungen, tiefer als jeder körperliche Schmerz.
Ein Loch in ihrem Herzen, das niemand füllen kann.
Woher ich das weiß? Ganz einfach: Jeder
Überlebende kennt dieses Gefühl.

»Hi, Marie«

»Kaffee?«

Marie mag den bitteren Geschmack noch weniger
als ich, aber sie trinkt ihn. Sie hat sich das über zu
viele Jahre angewöhnt, zu lange, um jetzt damit
aufzuhören. Vielleicht gibt er ihr eine Art Stabilität,
eine Konstante im Chaos.

»Danke« Ich nehme den Becher aus dreckigem
Metall entgegen und versuche mir ein Lächeln
abzuringen. Es gelingt mir nicht. Noch ehe es meine
Augen erreicht, erschlafft es. Die Anspannung ist zu
groß. Zu wichtig sind die kommenden Stunden. Seit
fast einer Woche haben wir kein Wild erlegt. Meine
Wangen sind eingefallen, mein Bauch ebenfalls.
Marie ergeht es nicht besser. Wir teilen alles, was
wir finden, alles, was wir jagen. Aber es reicht bei
Weitem nicht aus, um satt zu werden. Es ist höchste
Zeit, Nahrung zu beschaffen - solange wir noch
genügend Kraft haben.

» Wollen wir los?«

Ich nicke nur und setzte meine müden Muskeln in
Bewegung. Es dauert eine Weile, bis das Ziehen und
Stechen in meinen Knien nachlässt. Wir reden nicht

6

viel. Das haben wir nie. Marie verstand mich ohne
Worte. Die tiefe Freundschaft, die uns verbindet, ist
bestimmt einzigartig. Etwas Besonderes. Ein
brüderliches Band, das über viele Jahre immer
stärker geworden ist. Sie ist wie eine kleine
Schwester für mich - störrisch, hitzköpfig und
manchmal ein wenig naiv. Und ich bin ihr großer
Bruder. Ich schütze sie so gut ich kann. Oder besser
gesagt: so gut sie mich lässt.

Wortlos schleichen wir an tiefen Kratern vorbei.
Schulter an Schulter überwinden wir zerstörte
Straßen und eingestürzte Brücken. Selbst einfache
Häuser waren militärische Ziele für die Terroristen.
Alles wurde zerstört. Zerschossene Autos liegen
verrostet auf ihren Dächern, ohne Scheiben, ohne
Benzin. Umgekippte Kinderwägen liegen am
Straßenrand, daneben blutverschmierte Puppen.
Undefinierbare Überreste.

Am Waldrand stehen Ruinen, verlassen wie Gräber
- was sie auch sind. Die wenigsten Menschen darin
hatten überlebt. Die wenigen, die es trotz aller
Raketen, Bomben und Gewehrsalben am Leben
blieben, flohen, sobald sich die Gelegenheit bot, und
ließen alles zurück. Auch die Toten. Für ihre
Beerdigung war niemand mehr übrig. Sie liegen
noch immer in ihren Betten, reglos. Von Tieren
angefressen, von der Menschheit vergessen.

Dicker Staub, vermischt mit Asche, bedeckt den
Boden. Einige robuste Pflanzen durchbrechen die
schmierige Schicht, kämpfen um ihr Leben. Die Luft
ist stickig, schwer. Doch je weiter wir die kläglichen
Überreste menschlicher Zivilisation hinter uns
lassen und in den Wald eindringen, umso leichter
wird das Atmen. Umso freier fühle ich mich. Meine
Lebensgeister kehren zurück.

Der Wind steht günstig. Kalt schlägt er uns von den

7

Gipfeln ins Gesicht. Weht von der Beute fort in
unsere Richtung. Bessere Wetterverhältnisse hätten
wir uns nicht zu wünschen gewagt. Wir müssen uns
beeilen. Sobald es im Tal wärmer wird, dreht sich
der Wind, verrät unseren Standort und macht einen
Jagderfolg zunichte. Der Aufstieg durch den Wald
ist lang und mühsam. Über Geröll und umgestürzte
Baumstämme. Steil bergauf, nach oben zu den
Gipfeln. Die Bäume stehen nicht mehr dicht genug,
um uns Schutz vor menschlichen Augen zu geben.
So hoch in der Nordkette ist das auch nicht
notwendig. Auf knapp zweitausend Höhenmeter
wagen sich die Terroristen nicht. Sıe kennen weder
die Tücken unserer Berge noch ihre unermesslichen
Vorteile. Außer Gefahren wie Lawinen, Steinschlag
und Erdrutsche gibt es hier nichts für sie zu holen.
Für uns, die wir unser ganzes Leben im alpinen
Raum verbracht haben, sehr wohl. An der oberen
Waldgrenze gibt es einen regen Wildwechsel. Man
muss nur wissen, wo sich die Tiere aufhalten. Wie
man sie ausfindig macht, sich lautlos an sie
heranpirscht. Sie erlegt.

Als Junge war ich viel mit meinem Vater unterwegs.
Mindestens eine Nacht in der Woche musste ich ihn
begleiten. Jagen. Ich mochte es nicht besonders. Viel
lieber wäre ich daheim geblieben und hätte faul auf
der Couch gelegen, ferngesehen. Mit dem Computer
gespielt, so wie Jeder andere Junge meines Alters.
Mein Vater fragte nie, ob ich es wollte. Es war
Tradition. Sein Vater war Jäger, und dessen Vater
auch. Ich hatte keine Wahl. So war es eben und
musste es weiterhin sein. Heute bin ich ihm dankbar
für seine Lektionen. Ohne seinen Druck, hätte ich all
das nicht gelernt, was mich noch immer am Leben
hält.

Wir haben Glück. Es dauert nicht lange, da läuft uns

8

ein Schneehase über den Weg. Ich schieße.
Hunderte Male habe ich es bereits getan. Waffe in
Anschlag, zielen und abdrücken. Ein Leben beendet.
Ganz einfach. Nur den Abzug drücken. Schnell und
effizient. Ein schrecklicher Akt. Doch der Hase wird
unser Leben retten.

»In der Abendddmmerung wird unser Feuer nicht
auffallen«, sage ich leise, während ich den Balg
abziehe und ihn mitsamt den Liufen und dem Kopf
im harten Boden vergrabe.

Es ist erst später Vormittag. So sehr der Hunger uns
auch quilt. Ein Feuer zu machen wire nicht nur
unklug. Es wire verheerend. Die Späher würden uns
sofort entdecken. Sie sehen sicher nicht gezielt in die
Berge und senden auch keine Drohnen, aber der
Rauch am helllichten Tage wiirde vermutlich jedem
auffallen. Bestimmt kämen sie hoch in die Berge.
Würden uns Jagen, trotz der alpinen Gefahren. Wer
könnte einer so leichten Beute schon widerstehen.
Vielleicht würden sie uns auch nur mit Raketen
beschießen. Vom sicheren Schoß der Stadt aus. Fern
unbekannter Terrains. Wer weiß? Ich für meinen
Teil möchte das nicht herausfinden. Ein bisschen
Hunger halten wir aus. Zumindest ein paar Stunden
lang. Also tun wir das einzige, was uns bleibt.
Nutzen den angebrochenen Jagdtag und streifen
durch das Gebirge.

Heute ist ein guter Tag. Reibungslos verläuft die
Jagd. Unkompliziert. Still. Am späten Nachmittag
können wir zwei Hasen und eine abgestürzte
Gamsgeiß vorzuweisen. Das ist nicht schlecht; wir
sind schon mit schlechterer Beute heimgekehrt. Die
Geiß wiegt bestimmt zwanzig Kilo. Zu schwer fiir
den Abstieg im Dämmerlicht. Die Nacht kommt
schnell um diese Jahreszeit. Wir bleiben und warten
bis der herbstliche Hochnebel einzieht. Bald finden

9

wir eine schmale Felsnische zum Übernachten. Sie
schützt vor dem kalten Wind und dem Regen.
Außerdem können wir hier unbeobachtet ein kleines
Feuer machen.

Ich lehne meinen schmerzenden Rücken an die
kühle Felswand und erlaube mir, zu entspannen.
Horche auf das ruhige Knistern des Feuers. Der
köstliche Geruch von frisch gegrilltem Fleisch holt
mich aus dem Dämmerzustand zurück. Mein Magen
zieht sich vor Vorfreude zusammen. Frisches
Fleisch. Gierig grabe ich meine Zähne hinein.

Mein Blick wandert zum Himmel. Gelblich strahlen
die Sterne herab. Früher leuchteten sie weiß. Der
Dunst wird wohl nie wieder verschwinden. Wie ein
Grabtuch breitet er sich aus.

»Es wird immer weniger«, durchbricht Marie
plötzlich die Stille.

Ich muss nicht nachfragen. Sie meint das Wild. Mit
jeder Jagd wird es schwieriger, Tiere zu finden. Es
gibt weniger Spuren, weniger Wildwechsel. Immer
öfter stoßen wir auf verendete Tiere. Entstellt. Mit
aufgeblähtem Ranzen. Auch sie waren den Kämpfen
zum Opfer gefallen. Den chemischen Waffen.
Nichtsdestotrotz überrascht mich Marie. Sie spricht
in der Regel nur wenig. Was beinahe schon
übertrieben ist. Es dauerte eine halbe Ewigkeit, bis
sie über mehr als nur unsere Jagd, oder die
schrecklichen Anschläge sprach. Eine der wenigen
Gemeinsamkeiten. Wir leiden im Stillen, ohne
unsere Gefühle breit zu treten. Vielleicht nicht der
beste Weg unser Schicksal zu verarbeiten, aber er
funktioniert — zumindest meistens. Marie muss sich
große Sorgen machen, wenn sie ihr Schweigen
bricht.

»Ja«

» Wir können nicht mehr lange bleiben«

10

Ich nicke stumm. Sie hat recht. Sobald uns das Wild
ausgeht, sind wir tot. Trotzdem kann ich hier nicht
fort. So sehr ich es mir auch wünsche. Einfach
verschwinden, nie wieder zurückkehren in diesen
Alptraum. Für immer fortgehen. Kein Blick zurück.
Aber ich kann es nicht. Innsbruck, Tirol war meine
Heimat - und wichtiger noch, die Heimat meiner
Familie. Meiner Frau. Meiner Kinder. Sie zu
verlassen ist undenkbar. Ebenso unmöglich wäre es,
meine Familie zu vergessen. Oder aufhören zu
atmen.

Vor langer Zeit, als unsere Familien noch lebten,
wollten wir fliehen. Weit fort von hier, gen Norden.
Amsterdam war die letzte sichere Zuflucht in
Europa. Die letzte Stadt, die noch nicht den
Terroristen gehörte. Dort hätten wir frei leben
können. Der bloße Gedanke, zu Fuß nach
Amsterdam zu fliehen, war Wahnsinn. Amsterdam
liegt unzählige Kilometer entfernt. Zwischen uns
lagen unbegehbare Berge, Landminen,
Terroristennester. Gefährlich, tödlich.

Es wäre unmöglich gewesen, lebend anzukommen.
Meine Frau, Sara war zu krank, unsere Kinder viel
zu klein, viel zu schwach. Wir hätten niemals
überlebt. Es wäre Selbstmord gewesen. Hier hatten
wir wenigsten eine Chance. Ein brennender
Schmerz durchzuckt mich.

Wir haben unsere Chance vertan.

»Es ist möglich. Wir könnten es schaffen«

»Du meinst Flucht?«

Mein Blick fällt auf eine Pfütze zu meinen Füßen.
Sie ist flach und trüb. Darin spiegelt sich mein
Gesicht: verhärtet, verlebt. Dreck verschmiert,
verfilzte Haare. Eingefallene Wangen, Augen,
entsetzlich leer - als gäbe es kein Leben darin. Das
Gesicht eines Mannes, der längst aufgegeben hat.

11

»Mit unseren Familie war es nicht möglich, aber
jetzt ... «

Marie bricht mitten im Satz ab. Jedes Wort klingt
falsch. Warum spricht sie ausgerechnet jetzt davon?
Uber unsere Verluste. Unseren Familien. Uber
Flucht. Soll das der Sinn ihres viel zu frühen Todes
gewesen sein?

Nein! Niemals!

In mir regt sich etwas. Eine unbekannte Kraft.
Widerstand.

Mit unseren Familien war eine Flucht unmöglich.
Unvorstellbar. Jetzt sind wir nur noch zu zweit. Zwei
erfahrene Jäger. Wir könnten es schaffen.
Gemeinsam würden wir Amsterdam erreichen.
Ganz bestimmt. Logisch betrachtet, hat sie recht.
Aber ich will nicht logisch denken. Ich kann es
nicht. Nicht, wenn es um meine geliebte Sara und
unsere kleinen Engel geht.

Wider besseren Wissens kann ich nicht fliehen.
Meine Heimat nicht verlassen. Ich weiß, dass es
keine kluge Entscheidung ist, aber ich kann es nicht
ändern. Alles andere würde bedeuten, wir hätten
versagt. Verloren. Das könnte ich nicht ertragen.
Die Entscheidung vor der wir standen. Hierbleiben
und Verhungern, oder gen Norden fliehen und unser
endgültiges Versagen eingestehen. Was soll das für
eine Wahl sein?

Nein, es gibt noch eine dritte Möglichkeit. Eine, an
die ich kaum zu denken wagte. Sie ist gefährlich,
wahrscheinlich sogar tödlich. Aber tief in mir wusste
ich immer, dass dieser Augenblick kommen würde.
Kampf oder Flucht. Alternative ist nur der Tod. Und
den werde ich nicht wählen.

»Es gibt eine andere Möglichkeit«, sage ich mit
möglichst viel Zuversicht und Kraft in meiner
Stimme.

12

» Widerstand ?«

»Ja«

» Wir werden sie nie finden«

»Mag sein. Aber vielleicht finden sie uns«

»Das könnte uns das Leben kosten«

»Von was für einem Leben sprichst du? Wir
verkriechen uns schon viel zu lange«

» Wir sind zu schwach«

»Denk an Jakob. An Lea, Klara, Daniel«

»Ich denke immer an sie.«

»Sie haben verdient, dass wir kämpfen«

Das ist das beste Argument, das ich finden konnte:
ihr Mann und ihre Kinder. Für sie wird Marie
kämpfen. Bis sie nicht mehr kann. Vielleicht sogar
länger. Widerstand - das letzte Mittel, das uns bleibt.
Das letzte Mittel der Verzweifelten. Ein letztes
Aufbegehren.

Eine Gruppe Überlebender hat sich in Innsbruck
verschanzt. Etwa zur gleichen Zeit, als die zweite
Anschlagserie Europa endgültig zerrüttete. Eine
Gruppe von Männern und Frauen, die im Guerillastil
kämpfen. Gegen die Terroristen. Sie haben den
Kampf aufgenommen.

Kurz gesagt: der letzte Tiroler Widerstand.

Wo genau sie sich befinden, weiß niemand.
Unmöglich, dass sie gefunden werden, wenn sie es
nicht wollen. Unsere einzige Hoffnung besteht
darin, in die Stadt zu gehen. Ohne Tarnung. Zu
zeigen, dass wir Widerstand leisten wollen. Dass wir
genug haben. Sie werden uns sehen. Mit etwas
Glück, noch vor den Terroristen. Vielleicht sterben
wir beim Versuch. Gut möglich, sehr
wahrscheinlich. Wenigstens hätten wir etwas getan.
Wir hätten nicht aufgegeben. Ein guter Gedanke.
Entfacht ein längst vergessenes Feuer.

Ich habe entschieden.

13

»Ich werde es versuchen!«

»Gut. Ich komme mit dir. Ohne mich hast du doch
keine Chance«

Maries Augen leuchten. So habe ich sie schon lange
nicht mehr gesehen. Meine Argumente waren gut
gewählt. Ich kann es sehen: Sie ist fest entschlossen.
Das fühlt sich richtig an.

Lebendig.

14

1

Sara sieht mich an. Ihr Blick ist voller Wärme, voller
Liebe. Ihr blondes Haar fällt verspielt auf ihre zarten
Schultern. Ich küsse sie sanft auf ihren Mund, ihre
weichen Lippen schmecken honigsüß. Mein Atem
stockt. In meiner Brust spüre ich dieses unbändige
Gefühl der Liebe. Ich schaue in ihre samtweichen
Rehaugen. »Ich liebe dich!« Ich sage es mit meinem
ganzen Körper. Sarah — meine geliebte Frau. Ich
kann mein Glück kaum fassen. Nicht nur, dass ich
sie kennen lernen durfte. Nein. Sie hat mir ihr Herz
geschenkt, ihre Liebe. Bedingungslos. Dabei hätte
ich ihr alles gegeben. Ich küsse sie noch einmal,
sauge ihren Duft auf. Lasse ihn auf meiner Zunge
zergehen. „Liebe‘ - das Wort ist zu klein, um zu
beschreiben, was ich empfinde.

Unsere beiden Kinder schlafen in ihren Betten.
Friedlich. Ruhig. Sie spüren unseren Schutz, unsere
Liebe. Sie teilen sich ein Zimmer, weil sie nicht
voneinander getrennt schlafen wollen. Am liebsten
würde ich die Zeit anhalten. Für immer in diesem
perfekten Moment verweilen. Aber das geht nicht.
Etwas verändert sich. Eine unsichtbare, starke Kraft,
unnachgiebig, zieht mich fort von meiner Familie,
hin zum Fenster. Ich weiß nicht, was es ist, begreife
nicht, was das soll. Ich weiß nur, dass ich es nicht
möchte. Dass es gefährlich ist. Ein unerklärlicher
Drang dem ich folgen muss.

Ein unheilvoller, greller Blitz blendet mich.
Schmerzhaft hell. Ich wende mich ab, schütze meine
Augen mit den bloßen Händen, doch es hilft nichts.
Die Helligkeit durchdringt alles. Ich strauchle.
Suche voller Angst und böser Vorahnung nach
meiner Familie. Benebelt, völlig desorientiert
schaue ich mich um. Ich kann nichts klar erkennen -
nur verschwommene Bilder. Sara sieht mich an.

15

Angstgeweitete Augen. Das blanke Entsetzen steht
in ihrem Gesicht. Eine einsame Träne bahnt sich
ihren Weg über ihre Wange. Unsere Kinder sitzen
aufrecht im Bett. Ihre Gesichter starren mich an, die
Münder zum stummen Schrei geöffnet. Unheimlich.
Gänsehaut. Sara sagt etwas, ihre Lippen bewegen
sich, doch ich höre sie nicht. Ein markerschütterndes
Kreischen, das tief in meinen Körper dringt, zerreißt
meine Welt.

Ich schrecke hoch. Schweißnass. Mein Atem rast.
Mein Herz hämmert gegen meine Rippen. Mein
ganzer Körper zittert. Mein Kopf pocht, als würde er
jeden Moment explodieren. Ich ringe nach Atem,
versuche mich zu beruhigen. Mit aller Kraft
unterdrücke ich einen Schrei - obwohl mir die
Stimme sicher versagen würde. Jede Nacht dasselbe
Spiel: ein Alptraum. Schon wieder.

Mit zitternden Händen wische ich den kalten
Schweiß und meine Tränen vom Gesicht. Zwinge
mein Herz, langsamer zu schlagen. Atme tief ein und
aus. Langsam. Ganz langsam. Die alte Liege unter
mir knarrt bei jeder Bewegung. Die stickige Luft im
Raum macht es schwer, einen klaren Gedanken zu
fassen. In der Dunkelheit liege ich wie lebendig
begraben. Vom Tod umgeben. Alles in mir schreit
nach Flucht. Ich muss hier raus. Sofort! Ich sehe um
mich, prüfe die Lage. Neben meiner Liege schläft
jemand. Ein vertrauter Atemzug. Das ist Marie. Sie
ist unruhig, aber sie schläft.

»Ich bin Josef«

»Ich bin 35 Jahre alt«

»Meine Familie ist tot«

» Terroristen haben sie getotet«

»Ich bin im Widerstand«

»Ich lebe«

16

Diese wenigen Sätze sind mein Anker. Sie klingen
wie ein Gebet. Sie halten mich am Leben. Immer
wieder sage ich es mir vor - in Gedanken, manchmal
laut. Wie es mir gerade passt. Es ist eine Methode,
die mir empfohlen wurde. Ein Arzt meinte, sie
könnte mir helfen. Meine Gedanken ordnen. Mich
beruhigen. Ich weiß nicht genau, wie es funktioniert,
aber das spielt keine Rolle. Es hilft.

Vorsichtig stehe ich auf - lasse das Folterinstrument
- zurück. Ich vermeide jeden Blick zur Liege. Ich
möchte nicht erinnert werden, weswegen ich flüchte.
Im dunstigen Raum schlafen etwa zwanzig Leute.
Mehr oder weniger. Allesamt im Widerstand. Sie
kämpfen für Freiheit und Frieden. Sie alle vereint
die Hoffnung, unser Land zu retten. Zu befreien.
Diese Hoffnung habe ich längst verloren. Ich
erinnere mich an die überwältigende Kraft, die ich
verspürte, als ich mich dem Widerstand anschloss.
Mit Marie gemeinsam zu kämpfen. Für unser Leben.
Als Marie und ich beschlossen, gemeinsam zu
kämpfen. Für unser Leben, für unsere Heimat. Doch
diese Stärke ist verschwunden. Ich weiß nicht,
wohin sie gegangen ist. An ihrer Stelle hat sich eine
gähnende Leere ausgebreitet, die mich langsam
verschlingt. Hilflosigkeit.

Ich gehe den schummrigen Gang entlang, der eher
an verfallene Katakomben erinnert als an einen
Wohnraum. Am Ende des Gangs liegt die
Einsatzzentrale. Ein großes Wort für einen kleinen,
düsteren Raum mit abgestandener Luft. Drei alte
Computer — tiefer als breit — laufen ununterbrochen.
Ihre Bildschirme werfen ein kaltes, bläuliches Licht
auf das ernste Gesicht von Michael. Er sitzt davor,
konzentriert auf die Anzeigen. Seine Finger fliegen
über die Tastatur. Er schläft noch weniger als ich.
Wenn ich ehrlich bin, glaube ich nicht, dass ich ihn

17

jemals habe, schlafen sehen. Es scheint ihm nichts
auszumachen. Er mag die Nacht. Die Dunkelheit.
Sie gibt ihm Sicherheit. Geborgenheit.

» Kannst du nicht schlafen?« fragt er, ohne den Blick
vom Bildschirm zu lösen.

Michaels Stimme ist stark. Sicher. Ebenso sein
Körper. Für einen Fünfzigjährigen wirkt er
erstaunlich fit, trotz der grauen Strähnen, die sich
durch sein dunkles Haar ziehen. Doch in seiner
Stimme liegt ein Ton, den ich nicht einordnen kann.
Er verunsichert mich, warnt vor einer Gefahr, die ich
nicht sehen kann. Michael ist kein Menschenfreund.
Freundlichkeit oder Wärme gehören nicht zu ihm.
Vielleicht waren sie das nie. Oder er hat im Laufe
seines Lebens so viele Gräuel gesehen und ertragen,
dass er das Menschliche längst abgelegt hat. Wie
auch immer — er hat mir das Leben gerettet. Mehr
noch: Er hat meinem Leben einen neuen Sinn
gegeben. Dafür bin ich ihm auf ewig dankbar. Dafür
bin ich ihm auf ewig etwas schuldig. Ich sehe es
noch genau vor mir.

Diesen Tag.

Marie und ich waren nach einem Jagdausflug auf der
Nordkette nach Innsbruck hinuntergegangen. Wir
wussten um das Risiko, das wir damit eingingen.
Und doch haben wir es getan. Zuversichtlich - oder
auch dumm. Wir wagten uns bis ins Innere der Stadt
vor. Es war ein langer Marsch. Die Außenbezirke
sind inzwischen alle menschenleer. Verlassen. Nur
in der Innenstadt spielt sich das verbliebene Leben
ab. Also gingen auch wir dorthin.

Wir marschierten vorbei an gebeugten Gestalten, die
unter einer unsichtbaren Last zu leiden schienen.
Hoffnungslose Blicke. Eingefallene Gesichter. Sie
halten durch, so gut sie können, und warten auf den
Tag, an dem Tirol wieder uns gehört. An dem sie so

18

leben können, wie sie es aus alten Zeiten kennen.
Die, die es sich leisten können, schleppen ihre
Einkäufe nach Hause - Taschen gefüllt mit
Lebensmitteln. Sie streifen vorbei an den
Obdachlosen, Bettlern und Verkrüppelten. Von
ihnen gibt es viele. Wir taten es ihnen gleich. Hielten
unsere Gesichter gesenkt, um nicht aufzufallen.
Doch mit einem langen Gewehr unter der Jacke war
das nicht leicht.

Dann traf uns der erste Schuss.

Ein Scharfschütze auf dem Dach - früher Goldenes
Dachl - hatte uns ohne Vorwarnung ins Visier
genommen. Die Schüsse kamen schnell und präzise.
Zeit zum Nachdenken blieb keine. Nur zum
Handeln. Instinktiv reagieren. Flucht oder Deckung?
Flucht war in dieser offenen Gegend keine Option.
Also warfen wir uns in einen der unzähligen Krater.
Ein Projektil traf mich am linken Bein. Drang tief in
meine Muskeln, zerfetzte meine Sehnen. Ich war
unfähig zu laufen, unfähig zu stehen. Der Schmerz
lähmte mich. Ein Schrei entrang meiner Kehle —
laut, schrill. Marie kauerte sich neben mich. Angst
stand ihr ins Gesicht geschrieben. Sie zerrte an mir,
wollte mir helfen, mich retten. Es war aussichtslos.
Sie wollte mich nicht zurücklassen, obwohl ich sie
anflehte zu gehen. Ihr eigenes Leben zu retten. So
schnell zu laufen, wie sie konnte. Der Kampf war
vorbei. Und dann erschien er.

Wie aus dem Nichts tauchte dieser Koloss von
einem Mann auf. Michael. Er nahm den
Scharfschützen ins Sperrfeuer. Hunderte Kugeln
hagelten auf das Dach nieder. Die restlichen
goldenen Dachziegel stürzten krachend zu Boden.
Von da an wird alles unscharf. Ich verlor das
Bewusstsein. Wahrscheinlich durch den Blutverlust.
Ich hörte Stimmen. Männer. Wollte mich zeigen,

19

erklären wer wir waren. Doch meine Welt wurde
schwarz. Sie zogen mich in ein Fahrzeug. Ich wollte
sprechen, nach Marie fragen, sie sehen. Aber alles
verschwand. Schmerz war das einzige, was blieb.
Michael war dabei. Er sah mich an. Sah meine
Verzweiflung. Mein Versagen. Das ist jetzt etwa
einen Monat her.

»Gibt’s was Neues?«

Mehr frage ich nicht. Michael braucht keine
Antwort. Er weiß, wie es mir geht. Hier gibt es
keinen, der nichts verloren hat. Keinen, der nicht
trauert. Keinen, ohne Wut, ohne den Wunsch nach
Rache. Ob es Michael berührt, weiß ich nicht. Die
Kämpfe haben ihn verhärtet, abgestumpft.

»Nein. Wir suchen nach ihr«

Diese Antwort verwirrt mich. Nach wem suchen sie?
Mein Kopf schmerzt. Die Bilder meines Alptraums
sind noch zu frisch, als dass ich klar denken könnte.
Nichts ergibt Sinn.

» Wen sucht ihr?«

Ich brauche viel zu lange, bis ich diese Worte
aussprechen kann. Auch Michael merkt das. Nichts
entgeht ihm. Er sieht meine Verwirrung. Seine
Augen verraten ihn. Sie spiegeln Zweifel.
Unsicherheit. Er dreht sich vom Bildschirm weg,
sieht mich direkt an. Seine Augen versuchen etwas
zu zeigen, was er längst verloren hat: Mitgefühl.
Menschlichkeit.

»Sie ist noch am Leben. Ganz sicher«

»Was ... Wer?«

»Marie. Sie ist am Leben. Daran musst du glauben,
Josef«

Mein Magen krampft sich schmerzhaft zusammen.
Alles dreht sich, löst sich in erstickenden Rauch auf.
Ich sinke auf die Knie, ehe ich Michaels Worte
begreife. Mein Verstand braucht einen Moment, den

20

Sinn herauszuhören. Dann trifft es mich mit voller
Wucht. Ich sacke zusammen.

Marie!

Die Erinnerung trifft mich ohne jede Vorwarnung.
Alles schreit. Alles schmerzt. Die Terroristen in der
Innenstadt haben sie entführt. Neue, aber auch
schrecklich vertraute Bilder schießen durch meinen
Kopf, quälen mich erneut. Ich hatte sie verdrängt.
Wieder und wieder, weil ich sie nicht wahrhaben
will. Sich alles in mir dagegen wehrt.

Am Tag, an dem ich angeschossen wurde, waren
nicht nur Widerstandskämpfer zu uns gekommen —
es waren zuerst die Terroristen. Sie waren schneller
als Michael. Sie haben Marie mit sich geschleift und
mich am Boden liegen lassen. Ich war für sie tot,
oder zumindest so gut wie tot. Seit diesem Moment
habe ich Marie nicht mehr gesehen. Kein
Lebenszeichen. Kein Wort. Ich weiß nicht, ob sie
noch lebt oder was mit ihr geschieht. Michael sagt,
ich solle mir keine Gedanken machen. Nicht
nachdenken, was diese Männer in genau diesem
Augenblick mit ihr tun könnten. Aber allein die
Vorstellung ist unerträglich. Nichtwissen. Vage
Vermutungen. Es ist die schlimmste Qual.

Michael hat mich gefunden und in den Unterschlupf
des Widerstandes gebracht. Mir ein neues Ziel
gegeben. Einen Grund weiterzuleben. Zu kämpfen.
Ich schulde es Marie. Das ist das Mindeste, was ich
tun kann. Meine Pflicht. Meine Verantwortung. Jede
Nacht aufs Neue vergesse ich es. Ich will es nicht
wahrhaben. Doch mein Wissen kommt immer
wieder zurück. Mit thm, mein schlechtes Gewissen.
Marie ist fort, und es ist allein meine Schuld.

Die Männer, die mich aus der dunklen Ecke heraus
beobachten, treten ins Licht der
Computerbildschirme. Sanitäter. Ich erkenne sie

21

sofort. Sie haben erwartet, dass ich
zusammenbreche. Keine Überraschung — es läuft
jedes Mal gleich ab. Sie helfen mir auf die Beine,
stützen mich vorsichtig, aber bestimmt, und bringen
mich zurück in den Schlafsaal zu den anderen. Ich
lasse es geschehen. Ich habe keine Kraft, mich zu
wehren. Keiner der Schlafenden - besser gesagt der
scheinbar Schlafenden - reagiert. Sie stellen sich
schlafend. Geben mir Raum. Es ist ein bekanntes
Spiel. Der älteste Sanitäter gibt mir eine Spritze.
Schaut mir ins Gesicht, redet mit leiser Stimme.
»Das wird schon wieder«, sagt er beruhigend.

Er versucht, Mitgefühl zu zeigen. Er meint es
bestimmt gut. Bestimmt möchte er mir wirklich
helfen. Mich unterstützen, aber ich hasse ihn dafür.
Ich hasse ihn für seine Überlegenheit, für meine
Schwäche. Ich will etwas sagen. Ihm antworten,
doch meine Lippen bewegen sich nicht. Das Serum
wirkt schnell. Zu schnell. Mein Körper entspannt
sich, die Schmerzen verstummen. Mein Kopf
verstummt. Alles wird dunkel und ich sinke in einen
tiefen Schlaf. Tief, aber nicht ruhig. Nicht traumlos.
Ich bin umgeben von Dunkelheit und Kälte.
Verzweiflung.

Wie oft sich dieses Theater abgespielt hat,
kann ich nicht sagen. Ich wache auf und vergesse -
nur um mich wieder zu erinnern. Die Bilder kehren
zurück, Maries Gesicht, der Geruch von Blut und
Schweiß. Ich drehe durch, breche zusammen. Immer
wieder das Gleiche. Ein endloser Kreislauf. Ein
Alptraum, der nicht endet. Die Sanitäter reden auf
mich ein. Sie sagen, das sei normal. Jeder gehe
anders mit einem Trauma um. Manche würden daran
zerbrechen, aber sie glauben an mich. Sie sagen, ich
würde dieses Tief überwinden. Sie nennen es eine
posttraumatische Störung. Ich habe kaum

22

verstanden, was sie sagen. Nur das Wesentliche: Der
Verlust von Marie, nach dem Verlust meiner
Familie, war zu viel für mich. Darum bin ich krank.
In meinem Kopf, in meinem Geist.

Vielleicht stimmt das. Aber ich weiß, dass in mir
etwas zerbrochen ist. Etwas, das sich wie Gift
ausbreitet. Eiskalte Leere.

Ich traue ihnen nicht. Weder den Sanitätern noch
den anderen. Am wenigsten Michael, obwohl ich
ihm für seine Hilfe ewig dankbar sein werde. Die
Ärzte setzen alles daran, mich gesund zu pflegen.
Doch warum? Es gibt genügend Leute, die sich dem
Widerstand anschließen wollen. Jeden Tag werden
es mehr. Junge und Alte, Männer und Frauen. Sie
alle wollen kämpfen - für die Freiheit, aus Rache.
Sie haben ihre Gründe.

Ich denke, sie wollen mich als Mitkämpfer. Schon
jetzt habe ich Leute, die immer wieder hinter mir
gehen. Mir folgen. Ich denke das ist es, was Michael
sucht. Einen Kampfgefährten. Einen Bruder, in Blut
geboren, der mit ihm in den Kampf gegen die
Terroristen zieht. Sie töten will.

Aber ich will kein Blut vergießen. Ich will
niemanden verletzen oder töten. Ich will einfach nur
Marie retten und dann in Frieden leben.

Denke ich.

»Ich bin Josef«

»Ich bin 35 Jahre alt«

»Meine Familie ist tot«

» Terroristen haben sie getötet«

» Terroristen haben Marie entführt«

»Ich bin im Widerstand«

»Ich lebe«

»Ich werde Marie befreien«

Meine Liste wird allmählich länger. Gut so, glaube
ich. Das bedeutet, dass ich mich erinnere. Ich habe

23

es nicht vergessen. Maries sanftmütiges Lächeln.
Ihren Blick, als ich sie anflehte zu fliehen. Sie
anschrie, wegzulaufen. Mich zurückzulassen. Ihren
letzten Schrei. Meine Schwester.

Ich erinnere mich an Michaels berechnenden
Ausdruck in den Augen, als er mich fand. An seine
emotionslose Stimme, als er mir sagte, dass sie fort
ist. Dass niemand weiß, wo sie Marie festhalten. Ob
sie noch lebt. Und wenn Ja, was sie mit ihr machen.
Ich erinnere mich an Michaels Versprechen. An
jedes seiner Worte. Sie werden Marie finden, wenn
ich ihre Unternehmungen unterstütze, so gut ich
kann. Er gab mir die Hand darauf. Sein Ehrenwort.
Ich habe sofort zugestimmt und stehe noch immer zu
meinem Wort. Ich werde alles tun, um meine Schuld
zu begleichen. Um Marie zu retten. Zweifel und
Gewissensbisse hin oder her - ich habe keine Wahl.
Wenn ich sie finden will, muss ich alles tun, was von
mir verlangt wird. Ich benehme mich normal. Halte
mich an die Vorschriften, von denen es mehr gibt,
als man geahnt hätte. Rede mit den Sanitätern über
meine Gefühle. Das fällt mir am schwersten.

Am besten hilft mir Michael. Schon seltsam, dass
der Mensch, dem man am wenigsten traut, der
Mensch ist, der einem am meisten hilft. Mit seiner
distanzierten Art gibt er mir Raum. Raum zum
Trauern. Raum zum Wütend sein. Vielleicht täusche
ich mich, aber meine Wut scheint ihn glücklich zu
machen. Mehr noch: hoffnungsvoll. Das sollte mich
stören, tut es aber nicht.

Was auch immer in Michaels Kopf vorgeht, es hat
mit dem Kampf gegen die Terroristen zu tun. Mit
ihrer völligen Auslöschung. Vertreiben alleine
reicht ihm nicht, so viel ist sicher. Er will ihren Tod.
Und wenn er dafür meine Hilfe braucht, soll er sie
haben. Solange ich im Gegenzug Marie retten kann,

24

werde ich alles tun, um ihn zu unterstützen.

Ich nehme eine Tasse Kaffee von der verstaubten
Theke. Er schmeckt widerlich. Aber alle anderen
trinken ihn, also tue ich es ihnen gleich. Ich gehöre
zu ihnen. Also tue ich das, was sie machen. Ich stehe
auf, ziehe meine an. Richte meine Liege her, streife
die Decke glatt. Mache mich im Bad frisch. Routine.
Immer dasselbe. Ich gehe mit den anderen, deren
Gesichter mir allmählich vertraut sind, zum
Frühstück. Dampfender Kaffee und ein Stück hartes
Brot. Ich verdränge meine Kopfschmerzen.
Ignoriere das stete Pochen in meinen Schläfen.
Michael setzt sich zu mir. Ihm scheint der Kaffee zu
schmecken.

»Schon meine zweite Tasse«

»Beeindruckend.« Meine Mundwinkel heben sich.
Sarkasmus. Humor für Wütende.

» Wie sieht’s aus?«

»Ich lebe«

Mehr sage ich nicht, und er will auch nicht mehr
hören. Michael mustert mich. Sein Blick durchdringt
mich. Er nimmt einen Schluck, ohne den Blick
abzuwenden. Ohne zu blinzeln.

Offenbar ist mein Auftreten überzeugend. Michael
wirkt zufrieden.

»Morgen haben wir einen großen Coup«

» Worum geht’s?«

»Ein Munitionslager«

Ich schlucke. Mahne mich zur Ruhe. Unterdrücke
meine Gefühle. Freude. Angst. Hoffnung.
Verzweiflung. Wenn ich erfolgreich bin, kann ich
mein eigenes Team leiten. Ich werde meine Männer
nehmen, und nach Marie suchen. Dieser Coup ist
meine Chance. Michael will, dass ich dabei bin.
Beim Überfall auf das Munitionslager will er sehen,
ob er sich in mir getäuscht hat. Das ist meine

25

Prüfung. Meine Chance. Ich werde sie mir nicht
durch die Lappen gehen lassen. Wenn alles gut geht,
ich gute Arbeit leiste, bin ich bereit für meine
Mission.

Marie. Ich komme näher.

»Wann und wo?« Ich klinge sicher. Überzeugt.
Michael darf keinen Zweifel sehen. Keine
Unsicherheit spüren. Mein Körper ist gesund, stark.
Von der Schusswunde ist nichts zurückgeblieben.
Ich bin fitter als zuvor. Mein Gesicht bleibt
ausdruckslos. Das strahle ich aus.

Früher war ich ein schlechter Lügner. Mein Blick
und meine Stimme haben mich verraten. Ich stotterte
unwillkürlich, schwitzte. Heute ist das anders. Heute
bin ich ein guter Lügner. Das muss ich auch sein,
wenn ich mein Ziel weiterverfolgen will.

»Es kann gefährlich werden. Es ist gut bewacht«
»Kein Problem«

Mein Magen zieht sich zusammen. Große
Errungenschaften im Krieg erfordern große Opfer.
Ein Gesetz so alt wie die Menschheit. Michaels
Stimme hallt in meinem Kopf. Es geht um mehr als
nur um mein Leben. Es geht darum, alles zu tun, was
notwendig ist. Zu töten. Ich könnte kotzen.
»Du wirst schießen müssen«

»Kein Problem!« Ich schlucke, obwohl mein Mund
trocken ist. Spüre die Galle in meiner Kehle
aufsteigen. Meine Stimme klingt fremd. Neutral,
beinahe desinteressiert. Ich muss mitspielen. Alles
hängt davon ab, dass sie mir trauen. Dass Michael
mir traut. Der kleinste Fehler von mir, könnte Marie
für immer ins Unheil stürzen. Ich würde sie für
immer verlieren.

Eine Minute verstreicht. Dann noch eine. Die Zeit
verschwimmt vor meinen Augen. Das Einzige das
ich spüre ist mein Herzschlag. Klopf, Klopf. Hart

26

hämmert er gegen meine Rippen. Dann endlich
senkt Michael seinen Blick. Er lächelt schief, steht
langsam auf und klopft mir mit einem kräftigen
Schlag auf die Schulter. Gut gemeint. Er hat die
Unsicherheit in meinen Augen nicht gesehen.

Ich habe ihn überzeugt.

»Gut. Morgen Besprechung. 06.00. Pünktlich«

27

2

06.00 Uhr. Besprechung. Vor Nervosität habe ich
die halbe Nacht kein Auge zugetan. Versuchte mich
vorzubereiten, meine Emotionen zu beherrschen,
mich zurückzuhalten. Mich einzustellen auf das, was
heute noch kommen wird. Was ich vielleicht tun
muss. Mir ist vollkommen klar, was heute
geschehen kann. Jeder Krieg fordert seine Opfer.
Dass ich auf der Seite der Täter stehen soll, habe ich
bisher nicht bedacht. Einen Menschen töten, zwei,
drei. Wie soll ich das machen? Ich träumte von
vergessen Filmen. Männer im Schützengraben. Von
Blut und Dreck umgeben. Aufeinander schießend.
Meine Finger beginnen wieder zu zittern. Nein: Ich
muss mich zusammenreißen. Hier geht es nicht um
mich. Ich habe ein größeres Ziel: Maries Rettung.
Ich mache mich frisch und werfe einen prüfenden
Blick in den verblichenen Spiegel. Ich bin
erleichtert, dass die schlaflose Nacht kaum Spuren
in meinem Gesicht zeichnet. Ich wirke wach. Bereit.
Fast schon zu überzeugend. Sie werden mir nicht
misstrauen.

Mit sicheren Schritten betrete ich die Zentrale, auf
alles gefasst. Alte, bekannte Gesichter, die um den
wackeligen Tisch Platz genommen haben. Vertraut,
obwohl ich bisher noch nie mit ihnen gesprochen
habe. Michael ist natürlich vorn dabei. Er würde sich
keinen Kampf entgehen lassen. Er selbst leitet
diesen Überfall, diese Mission. Wenig
überraschend.

Am hinteren Ende der Zentrale hängt an der
bröckeligen Betonwand eine Karte, die Innsbruck
zeigt. Ich schmunzle - ohne dass mir zum Lachen ist.
So sah Innsbruck einmal aus, mit all seinen Straßen
und Häusern. Es war wirklich schön. Schade, dass
mir das damals nicht öfter aufgefallen ist. Die Karte

28

ist nicht mehr aktuell, der Großteil der Gebäude und
Straßen sind völlig zerstört. Die prägnantesten
Bauten kann man noch erahnen. Sie bieten einen
guten Anhaltspunkt.

»Du kennst alle?«

Michael nickt den anderen zu. Sie heißen Markus,
Daniel und Elli. Seine besten Kämpfer. Auch wenn
sie auf den ersten Blick nicht danach aussehen, sind
sie brutal, berechnend und erbarmungslos. Sie lassen
keine Gelegenheit aus, den Feind zu schlagen.
Schlagen. Ein harmloses Wort, fast unschuldig. Als
wüsste niemand, worum es geht. Ich muss bei
diesem Gedanken fast lachen, obwohl mir nicht
danach ist. Soweit ich weiß, sind das die ersten
Anzeichen von Wahnsinn.

Ich zwinge meine Gedanken in den Hintergrund,
dorthin, wo sie mir nicht gefährlich werden können,
und nicke. Langsam setze ich mich auf einen Stuhl,
der so klapprig aussieht, dass er mich an die alten
Möbel meiner verstorbenen Großeltern erinnert. Er
knackt unter meinem Gewicht. Ohne darauf zu
achten, mustere ich die Gesichter in der Runde.
Markus ist fast zwei Meter groß, glatzköpfig, mit
eng zusammenstehenden Augen, einem kurzen
Nacken und Muskeln wie ein Bär. Ein Stratege, ohne
Zweifel. Daniel ist schlaksig, aber durchtrainiert,
schnell, mit blassen Augen, die so leer sind wie sein
Hirn. Und dann ist da Elli, eine blonde Schönheit mit
langen Haaren, zarten Gesichtszügen und einem
wogenden Busen. Ihre Brutalität sieht man ihr nicht
an - bis sie spricht. Ihre Stimme ist kalt,
erbarmungslos. Die Stimme einer Killerin.

»Gut, dann fangen wir an«

Michael zeigt ohne Umschweife auf einen roten
Punkt auf der Karte. Ich kenne ihn: Das ehemalige
Rundgemälde. Sofort tauchen Bilder in meinem

29

Gedächtnis auf. Ich war noch ganz klein, da hat mich
meine Mutter dorthin begleitet. Ein kreisrundes
Gebäude mit einem Kuppeldach. Es zeigte auf
einem riesigen Panoramagemälde die berühmte
Schlacht um Bergisel. Ich war damals schwer
beeindruckt und bin es auch heute noch. Das
Gebäude steht schon ewig leer, direkt neben dem Inn
und einer Brücke. Sie war einst ein zentraler Punkt
der Verkehrswege, doch nach dem Verfall der
Infrastruktur wirkte sie mehr wie ein verlassenes
Relikt aus einer anderen Zeit. Die Hälfte des halb
zerfallenen Gebäudes ist von alten, knorrigen
Bäumen umgeben. Der Ort wirkte melancholisch,
geisterhaft, als hätte die Zeit ihn vergessen. Doch die
Position war abgelegen genug, um unentdeckt zu
bleiben, und dennoch nahe genug an der Stadt, um
schnell darauf zugreifen zu können. Vor
unwillkommenen Blicken geschützt. Seltsame
Wahl, für ein Munitionslager. Aber die Terroristen
werden schon ihre Gründe dafür gehabt haben.
Bisher war jede ihrer Handlungen gut durchdacht,
sonst hätten sie uns auch nicht so überrennen
können. Ein unangenehmes Gefühl breitet sich in
meiner Magengegend aus. Vielleicht mein
Gewissen, oder eine böse Vorahnung.

»Unser Ziel! Um exakt 12.00 gibt es neuen
Nachschub. ... genau dann greifen wir zu«

Michael erklärt den Plan. Nüchtern, sachlich, Punkt
für Punkt. Wir sollen den Inn entlang unerkannt
vorstoßen. Uns unterhalb der Brücke, direkt am
Flussufer sammeln. Zu Mittag wird ein Laster
kommen, mit maximal zwei Männern Besatzung.
Sie werden die Ladung - Munition, Waffen,
Kriegsausrüstung - ins Rundgemälde bringen. Wir
müssen mit fünf Männern rechnen, vielleicht mehr.
Sie sind bewaffnet, perfekt ausgebildete Killer.

30

Jederzeit kann Verstärkung eintreffen, jederzeit
können wir verraten werden. Mit jedem Wort wächst
das ungute Gefühl in meinem Magen. Mein Mund
öffnet sich, doch ich beiße mir schnell auf die
Lippen, unterdrücke die Frage, die mir auf der
Zunge liegt. Nicht nur, weil die anderen mich für
feige halten könnten. Ich habe Angst vor der
Antwort. Also bleibe ich ruhig sitzen, zwinge mich,
die aufsteigende Angst zu bekämpfen.

Jedes Detail dieses Plans schreit Selbstmord. Wir
sind zu wenige, zu schlecht vorbereitet, haben weder
Deckung noch die passende Ausrüstung. Nur die
Überraschung spricht für uns. Ob das reichen wird?
Ich bezweifle es. Es gibt nur einen einzigen Grund,
warum ich Michael und seinem Plan vertraue,
warum ich glaube, dass er uns nicht in den sicheren
Tod schickt: Michael wird dabei sein. Er wird den
Trupp anführen, mit mir an seiner Seite. Ich glaube
nicht, dass Michael sein Leben riskieren würde. Zu
sehr hängt er am Kampf für die Freiheit, am
Widerstand. Das ist sein Leben.

Sein Plan wird immer detaillierter. Es geht um
Uhrzeiten, Minuten die entscheidend sein sollen
über Sieg oder Niederlage. Wichtige Einzelheiten.
Lebensrettende Informationen. Ich kann ihm nicht
folgen. Meine Kopfschmerzen kehren so schnell
zurück, wie sie gegangen waren. Wie ein
überdehntes Gummiband, das plötzlich
zurückschnellt. Mit ihnen kehrt auch meine
Verwirrung zurück. Immer wieder entgleiten mir
meine Gedanken. Ich versuche verzweifelt bei der
Sache zu bleiben, aber es ist zwecklos. Ich möchte
mir nicht die Frage stellen, ob ich jemanden töten
kann. Gezielt. Ein Schuss in den Kopf. Ich
erschauere. Doch wenn ich mir jetzt nicht diese
Fragen stelle, wann dann. Wann wäre dann der

31

richtige Zeitpunkt? Im Kampf wird es zu spät sein.
Dann werde ich nur noch reagieren, versuchen zu
überleben. Alles tun, um den Hinterhalt zu
überstehen. Danach muss ich mit meiner
Entscheidung leben - bis ich sterbe.

»Gut, ... so weit alles klar? Dann sitzen wir auf«
Michaels Frage ist rein rhetorisch. Er erwartet keine
Antwort, weder von mir noch von der restlichen
Mannschaft. Er hat seinen Plan dargestellt, alles
gesagt, was er zu sagen gab. Schweiß tritt auf meine
Stirn. Unauffällig wische ich ihn weg - oder
versuche es zumindest. Elli registriert mich, sagt
aber nichts. I

Ich habe nicht genau genug hingehört. Keine
Ahnung, was uns erwartet, worauf wir uns einstellen
müssen. Ich könnte mich ohrfeigen. Nachfragen
wage ich mich nicht. Michael könnte es sich anders
überlegen, und mich zurücklassen. Ohne diesen
Einsatz könnte es ewig dauern, bis ich an einer
größeren Mission teilnehmen kann. Ich muss an ein
höheres Ziel denken. An Marie. An ihre Rettung. Ihr
Leben, ihre Sicherheit ist wichtiger als alles andere.
Ich nehme meine Waffe - ein Sturmgewehr. Es liegt
gut in der Hand, die paar Kilo sind perfekt geeignet,
um weitere Strecken zu marschieren, oder im Notfall
zu laufen. Optimal für einen Angriff, oder eine
Flucht. Kein Wunder, dass das Militär es benutzt
hat. Auch wenn sie letztlich verloren haben, wie alle
anderen. Schnell verdränge ich den Gedanken an ihr
Scheitern. Nur weil es ihnen nicht gelungen ist, heißt
das nicht, dass auch wir versagen werden.

Ich greife nach dem schmalen Magazin. Es ist
überraschend schwer. Sicher ein halbes Kilo. Gefüllt
mit dreißig Schuss. Dreißig voll ummantelte, golden
glänzende Patronen, die auf ihren Einsatz warten.
Dreißig Mal Tod. Ich schlucke, schließe meine

32

Augen. Mein Puls rast hörbar, dröhnt gefährlich in
meinen Ohren. Ich seufze leicht. Hörbar, obwohl ich
eigentlich kein Geräusch von mir geben wollte.
Bevor Elli erneut Notiz von mir nehmen kann,
mache ich weiter.

Laden. Klick.

Das Gewehr ist bereit. Was mich betrifft bin ich mir
nicht ganz so sicher.

Ich stecke das Messer in den Schaft. Beachte nicht
die verrostete Klinge. Sie liegt schwer in der Hand,
viel zu lang und unpraktisch. Das stört mich nicht.
Meine Waffe ist das Sturmgewehr, nicht das Messer.
Aus sicherer Entfernung werde ich schießen, durch
das Zielrohr anvisieren. Nur ein Ziel. Kein Mensch.
Nicht mehr, nicht weniger. Ich werde nicht töten,
nur unsere Gegner kampfunfähig machen. Das
macht es leichter, den Abzug zu drücken. Hoffe ich
zumindest. Ich werde dem Feind nicht so
nahekommen, dass ich ihm die Klinge ins Herz
stoßen muss. Zumindest rede ich mir das ein.

Feind. Sind sie wirklich unsere Feinde? Sie führen
nur Befehle aus. Genau wie ich. Hilflose
Marionetten in einem grausamen Spiel - einem
Spiel, das längst verloren wurde. Vielleicht hatten
sie keine andere Wahl, diese Männer, die in diesem
Kreuzzug mitkämpfen. Mussten sich entscheiden:
mitmachen oder sterben. Wenn man alleine ist, nur
an sich selber denken muss, fällt die Entscheidung
vielleicht leichter. Aber mit einer Familie? Da hat
man keine Wahl. Niemand opfert seine Familie nur
für sein reines, gutes Gewissen. Das kann man von
niemanden verlangen.

Ich schüttle den Kopf und vertreibe die Gedanken.
Konzentration. Ich habe eine Aufgabe. Ich werde sie
erfüllen. Diese Leute haben meine Familie getötet.
Meine Frau und meine unschuldigen Kinder. Sie

33

haben meine Freundin ... meine Schwester gefangen
genommen. Wahrscheinlich foltern sie Marie ın
diesem Moment - sofern sie überhaupt noch am
Leben ist. Treiben unaussprechliche Dinge mit ihr.
Das darf ich nicht vergessen. Ich darf nicht
vergessen, was sie uns alles genommen haben.
Unsere Leben. Einfach alles. Die Terroristen sind
nicht meine Freunde. Niemand, den ich schützen
muss. Sie haben mein Mitgefühl nicht verdient.
Vielleicht hat das keiner. Aber diese Verbrecher,
diese Mörder - gewiss nicht. Sie haben sich in
unserem Land breitgemacht, unsere Gutmütigkeit
ausgenutzt. Unsere Unfähigkeit, auf sie zu
reagieren.

Wir müssen etwas tun. Handeln.

Ich rede mich innerlich in Rage, suche nach Wut,
nach Hass. Es ist einfacher als Tapferkeit und
Zuversicht, ... denn wütend bin ich eigentlich
immer. Tapferkeit gehört leider nicht zu meiner
Grundausstattung.

Ich schwinge mich auf den Laster, bereite mich auf
den Kampf vor. Versuche meine Wut zu
kanalisieren. Rufe mir alles in Erinnerung, was ich
über den Nahkampf gelernt habe. Mein Herz rast. Es
hämmert unaufhörlich gegen meine Rippen. Ein
Wunder, dass es mich nicht verrät. Konzentration.
Atmen.

Ich schaffe das. Ich kann das. Genau wie bei der
Jagd. Unzählige Male habe ich ein Tier erlegt. Sein
Leben beendet. Bis auf den Menschen - nein das Ziel
- ist der Ablauf derselbe.

»Bleib an meiner Seite Josef«

Michael sieht mich an. Aufmunternd. Kann er sehen,
was in mir vorgeht? Stehen mir meine Angst und
Unsicherheit so klar im Gesicht? Ich hoffe nicht. Er,
der selbst keinen Hauch Unzulänglichkeit erträgt,

34

würde es als Schwäche auslegen. Und das kann ich
mir nicht leisten.

»Mach ich.«

Ich nicke kurz. Umklammere mein Sturmgewehr
noch fester. Bis meine Knöchel weiß werden.
Michael klopft mir auf die Schulter. Lächelt. Er freut
sich sichtlich. Das ist sein Element.

Kampf. Krieg.

Hier fühlt er sich wohl. Noch nie habe ich ihn so
ausgelassen, so zufrieden gesehen. Ich frage mich,
was wohl in seinem Kopf vorgehen mag. Der nur
nach neuem Blutvergießen dürstet, die Schlacht so
sehr herbeisehnt, wie ich einst meine nächste
Mahlzeit. So sehr ich es versuche - ich verstehe ihn
nicht. Ich kann diesen Drang zum Töten und Jagen
nicht nachvollziehen. Möchte ich auch nicht. Es ist
sicher gesünder, keine Tötungssehnsucht in sich zu
tragen.

Die Fahrt mit dem halb verrosteten Vehikel, einst
ein SUV, dauert nicht lange. Bald haben wir
sämtliche Sperren und Hindernisse hinter uns
gelassen. Wir stellen unser Fahrzeug fluchtbereit ab,
verborgen unter großkronigen Bäumen, hinter
dichten Hecken. Wir steigen lautlos aus. Wie
Geister. Ungesehen. Fern der lebenden Welt. Ich
hefte mich dicht an Michaels Fersen. Ohne ein Wort
ziehen wir hinunter zum Fluss, dem Ufer nauwärts
Richtung Osten. Ein knapper Kilometer. Am
liebsten würde ich rennen. Laufen. Meiner inneren
Unruhe Raum geben. Doch ich zwinge mich mit
ruhigem Schritt zu gehen. Im gleichen Tempo wie
die anderen. Wie Michael. Niemand bemerkt uns.
Das normale Leben geht seinen Gang. Stimmen
dringen an mein Ohr. Lachen und Plaudern. Als
wäre es ein normaler Tag. Skurril.

Wir bleiben unbemerkt. Im Schatten der Sträucher

35

verborgen. Unsere Schritte gehen im Rauschen des
Inns unter. Mein Herz rast - nicht vor Anstrengung,
sondern vom Adrenalin.

Das alte Rundgemälde liegt vor uns. Wirkt beinahe
friedlich. Das Wappen vom Tiroler Adler ist
verblasst, kaum noch zu erkennen. Die Mauer
verwittert. Zerfallen. Ein trauriger Anblick, wenn
man die Bedeutung hinter dieser Ruine kennt. Hinter
den verdreckten Scheiben im oberen Stock, ist eine
Bewegung zu erkennen. Nur ein dunkler Schatten.
Menschen. Ziele.

Michael deutet mit dem Lauf seines Sturmgewehrs
auf sie. Gibt mir ein Zeichen, noch nichts zu tun.
Abzuwarten. Wir warten auf den Munitionslaster.
Die Zeit vergeht schnell. Zu schnell. Unsere Pause
ist gleich vorbei. Nur wenige Augenblicke verharren
wir. Sie kommen angefahren. Lautstark. Ohne
Angst, dass sie bemerkt werden könnten. Ohne sich
vor jemanden zu verstecken. Wer sollte ihnen auch
gefährlich werden können? Wer würde sie in dem
von ihnen eingenommen Land herausfordern? Die
Antwort ist ebenso einfach wie kurz.

Wir!

Zwei Junge Männer mit langen dunklen Haaren
steigen aus. Ohne Eile. Lange dunkle Tücher
verhüllen ihr halbes Gesicht. Beide plaudern
miteinander - zu leise, um etwas zu verstehen. Sie
öffnen die Lastwagenluke, ohne sich umzusehen.
Ihre Gewehre hängen an den Schultern wie
Handtaschen. Sie haben keine Ahnung, dass wir auf
sie lauern.

Ziele, keine Menschen. Ziele! Ich sage es mir immer
wieder wortlos vor. Taktische Ziele. Das darf ich
nicht vergessen.

Michael schleicht tief gebückt mit der Waffe im
Anschlag hinter den Hecken zum Eingang. Ich

36

mache es thm nach. Folge ihm. Lautlos. Atme flach.
Schweiß rinnt mir in die Augen. Ich kann kaum noch
sehen. Mir wird übel, ich möchte nicht hier sein.
Nicht Teil sein, von dem was folgen wird. Es ist zu
spät. Ich hatte genug Zeit, um Fragen zu stellen. Ich
habe mich entschieden mitzumachen. Ob ich hier
sitze, Michael und den anderen dabei zusehe, oder
selbst abdrücke, macht jetzt keinen Unterschied
mehr. Es wird passieren. So oder so. Ich werde mich
nicht davonstehlen können. Angst hat jetzt keinen
Platz. Ich zittere am ganzen Körper. Ich kann es
nicht verhindern. Presse meine Zähne fest
aufeinander, damit niemand ihr Klappern hört. Mein
Magen rebelliert.

Herzrasen. Ich mache das Einzige, was ich kann.
Das Einzige, wozu ich im Stande bin.

Ich folge Michael.

Dann passiert alles schnell - und doch registriere ich
jede Kleinigkeit, jedes Detail. Als würden sich die
Bilder für immer in meinem Gedächtnis brennen.
Unauslöschlich verankert, um mich später
heimzusuchen. Ich weiß, was es bedeutet, aber
mache nichts dagegen. Die Türen des
Rundgemäldes werden lautstark aufgestoßen. Sie
knarren unter ihrer eigenen Last. Drei vermummte
Männer kommen heraus. Sie sehen fast gleich aus,
wie die Männer am Lastwagen - nur unbewaffnet.
Wie überheblich. Ich schüttle innerlich meinen
Kopf. Wie können sie nur so leichtsinnig sein. Die
pure Provokation. Als legten sie es nur darauf an,
angegriffen zu werden. Dabei hätten sie alle
Möglichkeiten, sich zu schützen. Sie verfügen über
Waffen, über Ausrüstung. Und sie haben nichts
dabei, was sie schützen könnte. Die vermummten
Männer reden laut miteinander, grüßen ihre
Kollegen. Sie klatschen sich ab, umarmen sich, als

37

wäre das hier ein freundliches Treffen. Offenbar
kennen sie sich. Vielleicht sind sie Freunde. Brüder.
Michael startet als Erster. Er hebt vorsichtig seine
Waffe. Ohne Zögern, ohne Nachdenken.

Er schießt auf den Nächsten. Ein Schuss. Ein Knall.
Es ist zu spät für den unbewaffneten Mann. Er sieht
die Kugel nicht kommen, hört sie nicht. Die Welt
scheint eine Sekunde lang stillzustehen. Die dunklen
Augen verblassen, während er reglos
zusammensackt. Tot. Ich habe höchstens eine
Sekunde zum Reagieren. Blitzschnell dreht sich der
andere Mann zu uns. Sieht seinen Kollegen in einer
dunkelroten Blutlache am Boden liegen. Sein Blick
huscht zu mir. Dann ein weiterer Schuss - aus meiner
Waffe. Ich habe nicht bemerkt, wie mein Finger den
Abzug zieht. Das Projektil mit seiner tödlichen
Wucht freigab. Völlig erstarrt schaue ich dem Mann,
dem Ziel, beim Fallen zu. Ich habe getroffen. Ich
freue mich aber nicht. Meine Finger zittern. Mein
Herz setzt einen Schlag aus. Kommt ruckartig
wieder zum Schlagen. Dann geht es weiter. Ich bin
im Kampfmodus. Ich muss mich nicht einmal
bemühen, meinen Kopf auszuschalten. Das macht er
von allein.

Es gibt noch drei weitere Ziele zum Ausschalten. Ich
schaue durch das Zielrohr, halte still. Drücke mit
angehaltenem Atem den Abzug. Nichts regt sich.
Hemmung. Meine Waffe funktioniert nicht mehr.
Nutzlos liegt das Ding in meinen Händen. Mein Puls
schlägt mir zum Hals. Michael sperrt unseren
Gegner den Fluchtweg ab. Hält sie mit Sperrfeuer
am Boden. Er feuert aus allen Rohren.

»Los, hol sie dir!«, ruft er mir zu. Erregung in jedem
Ton. Euphorie.

Ich verstehe sofort. Michael möchte, dass ich es
selbst tue. Dass ich aktiv in den Kampf gehe. Er

38

möchte mich testen. Ich schiebe den Gedanken
beiseite und gehorche. Ferngesteuert erhebe ich
mich, setze meinen Körper in Bewegung. Packe
mein Messer, dieses unpraktische Teil, das ich nicht
haben wollte, das nicht meine Waffe sein sollte, und
stürze mich auf die Männer. Falle über sie her.
Unkontrolliert. Rasend. Mein Kopf ist völlig leer.
Ich bin im Blutrausch, ohne Vernunft, oder
rationalem Denken. Ich steche auf alles ein, was ich
finden kann. Spüre den Widerstand, wenn ich durchs
Fleisch schneide. Durch Muskeln. Sehnen. Jemand
packt mich von hinten am Hals und reißt mich
zurück. Ich torkle zurück, meine Knie geben nach.
Unfähig mich zu wehren sacke ich zusammen. Ich
spüre seine Hände, stark und unnachgiebig um
meinen Hals. Er presst meine Luftröhren zusammen.
Schnürt mir die Luft ab. Ich röchle, kralle meine
Fingernägel so tief ich kann in seine Hände. Ich sehe
rot. Blut. Ich stöhne vor Schmerz laut auf. Schlage
blind um mich. Versuche ihn zu fassen. Unmöglich.
Meine Hände greifen kraftlos ins Leere. Ich
versuche mich nach vorne zu werfen, meinen
Gegner aus dem Gleichgewicht zu heben. Ich habe
zu wenig Kraft. Zu wenig Sauerstoff. Das ist mein
Ende. Mein Tod. Ich kann nicht denken. Alles wird
dunkel und still. Als hätte jemand den
Lautstärkeregler runter gedreht. Alles ist leer, bis auf
einen letzten Gedanken.

Ich bin noch nicht bereit zu sterben.

Ein lauter Knall.

Ein dumpfer Aufprall dicht neben mir. Die Hände
lösen sich von meinem Hals. Ich bleibe liegen und
beobachte was um mich herum passiert. Ich sehe
meinen Angreifer mit aufgerissenen toten Augen
neben mir liegen. Ich verstehe nicht, was gerade
passiert. Warum ich noch lebe. Ich ringe nach Luft.

39

Atme. Keuche laut. Mit jedem Atemzug kehrt auch
mein Verstand zurück. Die unmittelbare Todesangst
ist der allgegenwärtigen Angst des Kampfes
gewichen. Die Panik verzogen. Ein seltsames
Gefühl breitet sich in mir aus. Ich brauche einen
Moment, um es zu benennen. Euphorie. Ich lebe!
Michael muss den Mann getroffen haben. Er hat ihn
erschossen, um mich zu retten.

Ein weiterer Schuss. Nummer zwei fällt unter
lautem Schreien. Er gurgelt, zappelt und zuckt.
Rotes Blut bemalt den kargen Steinboden. Spritzt
mir warm ins Gesicht. Klebrig. Ich werde diesen
Laut nie vergessen. Den metallischen Geschmack in
meinem Mund. Aber jetzt ist nicht der richtige
Zeitpunkt zum Denken. Ein Ziel muss noch
ausgeschaltet werden. Ich überlege nicht lange,
stürze mich auf den Mann. Presse ihn mit meinem
ganzen Gewicht zu Boden. Schnappe seine Arme,
drücke sie nach unten, bis er wehrlos ist. Als ob ich
es schon hundert Mal gemacht hätte, fährt meine
freie Hand an meine rechte Seite. Tastet nach dem
unerwünschten Ding. Ich fasse das Messer fest am
Griff. Dieses Mal gibt es kein Zögern. Keine
Gewissensbisse. Weder Freude noch Wut, noch
Angst. Ich sehe die verrostete Klinge, rot vom Blut,
vor seinem blassen Gesicht. Mein Feind liegt am
Boden, Angst steht in seinen Augen. Hoffnungslos
sieht er mich an. Er weiß was jetzt geschehen wird.
Ich sehe es in seinem Blick Er sieht sein Ende.
Erkennt mich als seinen Killer. Mein Herz hämmert
schmerzhaft gegen die Rippen, immer fester. Als
wollte es sie mit Gewalt brechen. Schweiß dringt
mir aus allen Poren. Schmerzhaft begehrt mein Hals
auf. Ich fühle die wütenden Finger. Spüre wie sie
mir die Luft herauspressen wollen. Ich muss es tun.
Jetzt.

40

Ich ziehe einen breiten roten Stich quer über seinen
Hals, fast wie ein Lächeln. Der Mann - mein Feind -
atmet aus. Luftblasen dringen aus dem roten Strich,
dem breiten Rinnsal. Schaumig und hell. Ein letztes
Mal begehrt sein Körper auf, verkrampft sich, um
dann für immer loszulassen. Seine Augen
verblassen. Sind leer. Der Kampf ist vorbei. Er ist
tot. Tot durch meine Hand. Ich spüre keine Freude,
kein Ehrgefühl. Nur Taubheit. Gefühlslosigkeit.
Bissiger Ammoniakgeruch sticht in meiner Nase.
Macht das Jetzt noch entsetzlicher. Der Gestank
kommt nicht von mir. Die Blase meines Opfers hat
sich im Kampf geleert. Mir ist übel. Nicht nur vom
Gestank.

Von allem.

Michael kommt zu mir, klatscht mich ab. In seinen
sonst kalten Augen leuchtet das Feuer. Er gratuliert
mir, sagt mir, wie gut ich mich für das erste Mal
geschlagen habe. Dass er immer gewusst habe, dass
ich es kann. Dass ich es draufhabe. Michael ist mit
mir zufrieden. Mit unserem heutigen Job. Mit
meiner Arbeit. Er habe immer gewusst, dass ich
töten kann.

Da hat er recht. Tiere habe ich schon immer getötet,
zum Überleben, als Nahrung. Das konnte ich. Darin
bin ich gut. Auch wenn ich tief im Herzen Mitleid
mit ihnen habe. Mein Hunger war stärker. Ohne ihr
Fleisch wäre ich längst tot. Und Marie auch. Wir
taten was notwendig war. Aber Menschen zu töten
ist etwas anderes. Das verstehe ich Jetzt. Zielen,
atmen. Abzug drücken. Der Ablauf klingt vertraut.
Aber das ist es dann auch schon mit Bekanntem.
Darüber hinaus ist dieser Kampf mit keiner Jagd
vergleichbar. Sprachlos bleibe ich stehen.

»Setz dich in den Wagen«, befiehlt Michael.

Ich folge automatisch. Ich habe keine Kraft zum

41

Nachdenken, und möchte es auch nicht. Ich bin leer.
Steifgliedrig steige ich in den Munitionslaster, setze
mich auf den Beifahrersitz. Senke meine Augen.
Möchte die Welt ausschließen. Die letzten Stunden
verdrängen, so unmöglich es auch ist. Vergessen
wäre ein Trost, den ich nie erlangen werde. Was
habe ich getan? Die Frage kommt, ohne dass ich es
verhindern kann. Zwingt sich in den Vordergrund.
Ich versuche sie zu verscheuchen. Auszublenden.
Keine Chance. Wie Gift sickern sie in meinen
Verstand.

Ich versuche mich abzulenken. Also schaue ich mich
in der Führerkabine genauer um. Sie ist
runtergekommen, aber sauberer als ich erwartet
hätte. Ein paar Patronen liegen im Seitenfach kreuz
und quer. Zu welcher Waffe sie gehören, kann ıch
nicht sagen. Sie sind länger als unsere. Vielleicht
auch ein wenig breiter. Das einzig Ähnliche an ihnen
ist der goldene Glanz und die Vollmantelspitze. Die
Munition erinnert mich zu sehr an die vergangenen
Minuten, darum lasse ich meinen Blick
weiterschweifen. Betrachte den eingetrockneten
Blutflecken am Boden, die Brandflecken von
ausgedrückten Zigaretten an der Armlehne. Mein
Blick bleibt plötzlich am Armaturenbrett hängen.
Etwas erregt meine Aufmerksamkeit. Ich sehe das
verblasste Foto einer Jungen Frau mit einem Baby.
Sie sieht mich mit dunkelbraunen Augen an.
Hasserfüllt. Ich weiß, ich sollte wegsehen. Das Bild
umdrehen. Nicht mehr darauf achten. Aber der Blick
geht mir durch Mark und Bein. Ich höre sie schreien.
Weinen. Flehen. Es wird nichts nützen. Ich habe ihn
getötet. Ihren Mann. Den Vater ihres Kindes. Wie
lange ich da so sitze, weiß ich nicht. Vermutlich
ziemlich lange. Zu lange. Ruckartig öffnet sich die
Fahrertüre. Das Quietschen reißt mich aus der

42

Starre. Michael ordnet seine Sachen, legt das
Gewehr neben meinem Sitz ab und steigt nach einer
kurzen Weile ein. Er sieht mich an. Sieht mein
Gesicht. Seine Augen huschen zu dem Bild mit der
Frau und dem Baby. Er versteht sofort. Er nimmt das
Foto angewidert ab und wirft es aus dem Fenster. Er
lächelt. Ich möchte mich trösten, oder einfach nur
gut zureden. Ich weiß es nicht genau. Lege auch
keinen Wert darauf, es genau zu wissen. Er sagt mir
noch einmal, wie gut ich war. Wahrscheinlich glaubt
er, ich hätte beim ersten Mal nicht richtig zugehört,
darum redet er weiter. Wiederholt alles. Meint, dass
es ein guter Kampf war. Wir hatten gesiegt.

Jedes einzelne Wort schmerzt. Jeder Buchstabe
schneidet sich tiefer in mein Fleisch. Wie eine
Klinge. Meine Klinge.

»Daniel, Elli, Markus?«

Ich presse die Worte so nüchtern es geht hervor. Für
ganze Sätze fehlt mir die Energie. Nur langsam
beginnt mein Verstand wieder zu arbeiten. Stotternd,
als wäre der Motor abgesoffen. Ich sehe wieder das
große Ganze. Den Plan. Michaels Plan. Ich habe die
Drei aus den Augen verloren. So sehr ich mich
bemühe, ich weiß nicht, wann ich sie zuletzt gesehen
habe. Ich beiße meine Zähne zusammen, verdränge
das Übelkeitsgefühl das erneut in mir hochzusteigen
droht. Atme durch. Ganz tief. Langsam. Versuche
mich zu konzentrieren. Dann fällt es mir wieder ein.
Bevor wir zum ersten Mal schossen, liefen sie zur
Rückseite des Rundgemäldes.

»Sie Jagen das Lager hoch, dann kommen sie nach«
Michael macht eine Pause. Bedauern schwingt
schwer in seiner Stimme. Am liebsten hätte Michael
das Lager noch ausgeräumt und alle darin
gesammelten Waffen und Material für den
Widerstand mitgenommen. Es wäre eine gute Beute

43

gewesen. Aber es ist nicht genug Zeit. Nicht mehr
lange, und die Verstärkung würde eintreffen. Um die
Toten zu unterstützen - oder zu rächen - sobald sie
sehen, was wir getan haben. Es ist besser, das ganze
Waffendepot und die darin verstauten Schätze in die
Luft zu Jagen, anstatt sie unserem Feind zu
überlassen. Diese Entscheidung ist Michael sichtlich
schwergefallen. Zorn lodert in seinen Augen. Das
Gesicht angespannt.

Ruckartig setzt sich das Fahrzeug in Bewegung. Ich
schaue nicht zurück. Höre weder den Knall der
Explosion, noch sehe ich das Feuer in den Himmel
steigen. Nicht einmal die Menschen, die an den
Straßenrändern in ihrer Panik auseinanderlaufen und
fliehen, registriere ich richtig. Sie laufen um ihr
Leben. Versuchen, sich mit ihren Händen und
Taschen vor den herabfallenden, brennenden
Trümmern zu schützen. So schnell sie können in ihre
Häuser zu kommen. Diese Ruinen. Angst vor einer
neuen Welle des Terrors. Angst, dass sie dieses Mal
dem Tod nicht entrinnen können.

»Du warst wirklich gut heute«

»Du auch«

Michael lächelt von ganzem Herzen. Die Falten um
seine Augen graben sich tief ein. Die Erinnerung an
den Kampf vertreibt seine üble Laune über die
vernichtete Munition. Er ist zufrieden - mit seiner
Leistung und auch der meinen. Zufrieden, dass ich
wieder reagiere. Aus meiner Starre zurückgekehrt
bin. Ich frage mich wie lange ich geschwiegen habe.
Vielleicht zu lange. Eine neue Prüfung. Er testet
mich, das sehe ich in seinem Blick. Er hat sich
verändert. Es ist nicht leicht zu erkennen.
Kleinigkeiten. In den Augen liegt Härte, verengte
Pupillen. Um seinen Mund zeichnen sich winzig
kleine, strenge Fältchen ab. Sein Kiefer ist

44

angespannt. Direkt nach dem Kampf war er
glücklich, euphorisch - wie ım Rausch. Jetzt liegt
wieder etwas Berechnendes in seinem Blick.

Ich versuche zu lächeln. Zerre meine Mundwinkel
mühsam nach oben. Schaffe es nicht. Mein Gesicht
gleicht eher einer bizarren Grimasse. Nichts, was ich
heute getan habe, ist gut. In nichts davon liegt ein
Sinn. Die Männer, die jetzt kalt und tot auf dem
Beton liegen, waren Menschen. Und ich habe sie
getötet. Ich habe ihnen das Leben genommen. Sie
ihren Familien für immer entrissen. Mit voller
Absicht. Nicht aus Versehen oder als Reflex. Ganz
bewusst habe ich entschieden, sie zu töten. Damit
muss ich jetzt leben. Für die restliche Zeit, die mir
bleibt.

Vielleicht noch länger.

Die Fahrt dauert nicht lange. Viel zu schnell
kommen wir in der Dunkelheit an. In der Sicherheit
unseres Unterschlupfs. Mein Herzschlag hat sich
wieder beruhigt. Ich atme langsam, beherrscht.
Ohne nachzudenken, berühren meine Finger zittrig
den Hals. Ich kann die Würgemale spüren. Ich bleibe
noch einen Moment sitzen, bis das Pochen in
meinem Kopf nachlässt. Dann steige ich aus und
halte mich so gut es geht aufrecht. Die anderen
treffen kurz nach uns ein. Sie sind unverletzt. Ich
freue mich darüber, es gab heute schon genug Tod
und Leid.

Der Widerstand begrüßt uns wie Helden. Feiert uns.
Alle versuchen uns zu berühren, uns abzuklatschen,
die Hände zu schütteln. Ein paar umarmen mich.
Eine Junge Frau küsst mich auf die Wange, drückt
mich ganz fest. Ich sehe keine Gesichter. Eine
verschwommene Masse. Ich bemühe mich meine
Maske aufrecht zu halten. Mich zu freuen. Es gelingt
mir nicht wirklich. Ich lasse alles über mich ergehen.

45

Lächle verbissen. Klopfe die Leute ab. Umarme sie
ebenfalls. Gratuliere den anderen, laut und herzlich.
Es ist widerlich. Eine passende Strafe.

Sobald ich kann, es die Umstände mir erlauben, gehe
ich auf meine Unterkunft. Hole meine Sachen unter
der Liege hervor, saubere Klamotten. Ich will den
heutigen Tag so weit wie möglich hinter mir lassen.
Alle Beweise auslöschen. Das Blut von meinen
Händen waschen. Meinem Körper. Ob ich ihn je
sauber bekommen werde? Kaum vorstellbar.

Ich stelle mich unter die Dusche. Aus den
verrosteten Duschköpfen kommt ungleichmäßig
Wasser. Jeden einzelnen Tropfen spüre ich auf
meiner Haut. Sehe dabei zu, wie Blut und Dreck von
meinem Körper gespült werden. Langsam. Ich
zittere am ganzen Leib. Meine Muskeln haben sich
verkrampft. Die Halsschmerzen werden wohl noch
eine Weile andauern. Breite violette Schlieren sind
die letzten Überbleibsel meines Gegners. Sein
letztes Aufgebot.

Ich schlucke schwer. Denke an den Mann, dem ich
das Leben nahm. An mein Messer. Das rote Lächeln
um seinen Hals, gezeichnet durch meine Hand.
Diese Augen verfolgen mich. Braun, anklagend. Sie
sehen mich an. Entsetzt zu einem stummen Schrei
aufgerissen. Wie sie erlöschen. Das Leben aus ihnen
weicht. Durch mich. Meine Hände, voller Blut.
Klebrig. Mein Messer, das tief in seiner Kehle
steckt. Sein letztes Röcheln. Ich versuche die Bilder
zu verdrängen. Aus meinem Kopf zu verbannen. Ein
hoffnungsloser Versuch. Das heiße Wasser löst
langsam die Muskeln. Ich atme tief durch. Ich
komme zur Ruhe.

»Ich bin Josef«

»Ich bin 35 Jahre alt«

»Meine Familie ist tot«

46

» Terroristen haben sie getötet«

» Terroristen haben Marie entführt«

»Ich bin im Widerstand«

»Ich habe getötet«

»Und ich werde es wieder tun müssen«

Es klingt falsch. Jeder einzelne Satz entsetzlich.
Schrecklich. Ich kann es nicht ändern. Genau so
wird es sein. Ich werde wieder töten müssen.
Jemanden das Leben nehmen. Vielleicht hatte er
eine Familie. Frau und Kinder, die mir jetzt den Tod
wünschen. Mich leiden sehen wollen. Rache. Wer
weiß, vielleicht habe ich es auch verdient. Den
Schmerz. Das Leid. Ich könnte behaupten, dass ich
dazu gezwungen wurde. Dass ich keine Wahl hatte.
Dass ich nur auf diese Weise an mein Ziel kommen
würde. Aber so ist es nicht. Eine leise, drohende
Stimme erhebt sich im Hinterkopf. »Du wolltest
doch deine Rache für das, was sie dir genommen
haben. Für ihre Verbrechen. Deinen Schmerz. Jetzt
hast du die Rache bekommen. Einen Teil von dir hat
es doch gefallen. Die Macht, über Leben und Tod zu
entscheiden, wie Gott, genossen!« Hat diese
wispernde Stimme Recht? Wollte ich all das?
Michael hat mich nicht genötigt. Er hat mir die Wahl
gelassen. Und ich habe gewählt. Ich habe diese
Entscheidung getroffen. Dafür muss ich
geradestehen. Niemand sonst. Weder Michael noch
das Schicksal.

Ich allein.

47

3

Früher Morgen. Ich sitze auf dem kalten Steinboden,
tief verborgen ım Schatten des Glockenturms.
Zurückgezogen. Allein. Mein Blick schweift über
die tief im Schlaf versunkene Stadt. Ich verdränge
die aufblitzenden Bilder, denn ich möchte mich
nicht in den Erinnerungen verlieren. Stattdessen bete
ich mein stetes Mantra. Flüstere es immer wieder,
mit schmerzendem Hals: Wer ich bin. Was ich tat.
Ich warte darauf, dass sich der Himmel verfärbt. Erst
blau, dann rosa, schließlich glutrot. Langsam
erwacht Innsbruck. Geradezu friedlich. Fensterläden
werden geöffnet und Vögel zwitschern in den
Baumkronen. Allmählich beginnt ein neuer Tag.
Doch der Frieden ist trügerisch. Einzelne Menschen
hasten durch die Straßen, von Unruhe getrieben. Der
gestrige Anschlag hat sie erschüttert. Sie fürchten
sich vor einer weiteren Terrorwelle - eine weitere
Welle des Todes. Und doch machen sie weiter. Sie
gehen zur Arbeit, erledigen ihre Aufgaben, halten
sich an die nächtliche Ausgangssperre und die neuen
Gesetze. Sie fügen sich in die neue Ordnung. Tun
was sie tun müssen. Sie sind zäh, diese Leute. Was
auch geschieht, sie lassen sich nicht unterkriegen
Meine Auszeit neigt sich dem Ende zu. Bald muss
ich aufbrechen. Zurück in den Untergrund, in die
dunklen Schatten meines Daseins. Ich muss Stärke
zeigen, darf keine Schwäche offenbaren. Ich darf
nicht zulassen, dass jemand merkt, wie sehr meine
Taten an mir nagen. Nach außen hin ein reines
Gewissen, auch wenn es nicht so ist. Am liebsten
würde ich die vergangenen Stunden wegschneiden,
sie restlos aus mir entfernen. Ich präge mir dieses
friedliche Bild ein - eine ruhige Stadt. Keine
Explosionen, keine Gewehrsalben. Kein Kampf um
die Macht. Nur ein paar Krähen am Himmel, eine

48

Handvoll Menschen auf den Straßen, und das
Morgenrot.

Vollkommen.

Widerstrebend stehe ich auf und strecke meine
steifen Glieder. Ich habe zu lange in dieser Haltung
verharrt. Mein Rücken und meine Knie schmerzen.
Die Steifheit in meinem Körper ist mir gar nicht
aufgefallen. Ich hätte mich schon viel früher rühren
sollen. Jede Bewegung ruft Schmerzen hervor. Ich
atme tief durch den Mund ein. Zucke unwillkürlich
zusammen - der Hals wird vermutlich noch länger
schmerzen. Jeder Schluck tut weh. Ich kehre dem
wärmenden Licht, dem anbrechenden Tag den
Rücken. Steige hinab in das Dunkel. In die
Finsternis hinunter zum Widerstand. Der Flur ist
spärlich beleuchtet. Schmal. Klaustrophobisch. Im
dunstigen Dämmerlicht gehe ich die
ausgewaschenen Stufen langsam hinunter. Immer
tiefer hinab, zu den Katakomben. Unbehaglich.
Vorahnend, dass etwas Böses kommen wird.

Im Sammelraum, in dem Michaels Mitkämpfer -
einschließlich mir - das Essen einnehmen, in dem
sich die verschworene Gemeinschaft trifft, haben
sich bereits viele niedergesetzt. Keine
Überraschung. Das ist der einzige Raum, in dem das
gesellschaftliche Leben der Widerstindler
stattfindet. Hier ist immer volle Hütte.
Verschwörerisch stecken sie ihre Köpfe zusammen.
Flüstern und tuscheln. Schauen mich von der Seite
an, und versuchen, dabei nicht erwischt zu werden.
Es gelingt ihnen nicht gerade überzeugend. Sie
zerreißen sich ihre Mäuler über mich, noch
offensichtlicher könnte es nicht sein. Gänsehaut an
meinen Armen. Unwillkürlich entsteht das Bild
eines wütenden Rottweilers vor meinem inneren
Auge. Wut bäumt sich in mir auf. Möchte

49

freigelassen werden. Ich spüre es, aber ich lasse es
mir nicht anmerken. Tue so, als ob es ein ganz
gewöhnlicher Morgen wäre. Ein Tag wie jeder
andere. Jeder einzelne von ihnen weiß inzwischen,
dass ich die ganze Nacht fort war. Dass ich erst jetzt
am Morgen wieder zurückgekommen bin. Wenn sie
es nicht selbst mitbekommen haben, haben sie es
garantiert während des Frühstücks erfahren. Sicher
vermuten sie, dass etwas mit mir nicht stimmt. Ich
spüre ihr Urteil.

Ich verhalte mich möglichst unauffällig. Wie immer.
Hole mir eine Tasse Kaffee, ein Stück Brot.
Ignoriere das restliche Frühstücksbuffet, obwohl ich
kurz überrascht bin - normalerweise gibt das
Frühstück nicht viel her. Heute gibt es mehr. Neben
den steinharten Brötchen, die kaum zum runter
kriegen sind gibt es Süßkram, Zimtschnecken,
Muffins und Marillen Krapfen. Außerdem eine gute
Auswahl an verschiedene Wurst und Käsesorten. Ich
kann nicht widerstehen und nehme mir Speck mit
Kren und Senf. Abgesehen davon achte ich darauf,
den gleichen Ablauf wie bisher einzuhalten.
Scheinbar teilnahmslos, wie jeden Tag zuvor.
Blende das Gerede um mich herum aus, zumindest,
soweit es möglich ist. Versuche freundlich zu
wirken. Nicke den Leuten zu, lächle. Ich setze mich
an einen leeren Tisch am hinteren Ende des Raumes.
Mit dem Rücken zur Wand. Wahrscheinlich bin ich
dabei paranoid zu werden, aber ich muss die
Menschen um mich herum im Auge haben.
Potenzielle Gefahren sofort erkennen. Erst nach
einer Minute fällt mir auf, dass meine Fingerknöchel
weiß hervortreten, so fest umklammere ich das
Buttermesser. Möglichst unauffällig löse ich meine
Finger vom Griff. Einen nach dem anderen. Bis sich
meine Hand entspannt hat. Entspannen. Beruhigen.

50

Tief durchatmen. Ich muss funktionieren. Es gibt im
Moment nichts Wichtigeres. Ich nehme einen
großen Schluck vom Kaffee, ohne auf die kochend
heiße Brühe zu achten. Meine Zunge verbrennt.
Mein Hals reagiert mit Schmerz. Kleine Bläschen
bilden sich am hinteren Gaumen. Ich bemerke jede
Einzelheit. Doch ich fühle kaum etwas.

Alles in mir ist taub. Ob ich je wieder etwas spüre?
Wer weiß. Ich zwinge mich, das trockene Brot zu
essen. Bedächtig. Bissen für Bissen. Den Speck
möchte ich am liebsten hinunterschlingen, aber auch
diesen verspeise ich langsam. Der Geschmack, ...
ein Genuss. Es ist schon ewig her, dass ich etwas so
Köstliches gegessen habe. Beinahe genieße ich das
Frühstück, trotz der Blicke und dem Gemurmel. Ich
habe wenigstens meine Ruhe. Sitze allein und muss
mit niemanden reden. Kann für mich sein.

Das bleibt nicht lange so. Die Minuten meiner Ruhe
sind um, ehe ich sie richtig genießen kann. Ich habe
gerade den Speck verspeist, da kommt auch des
Teufels Braut persönlich angetrabt. Elli setzt sich zu
mir an den Tisch, ohne zu fragen. Ihr wallendes
Haar, perfekt gepflegt, fällt locker auf ihre
Schultern. Sie ist so wunderschön. Mein Magen
knotet sich warnend zusammen. Schnell verwerfe
ich diesen Gedanken. Wunderschön mag sie sein,
aber welche Falle auf Erden ist zuallererst nicht auch
verlockend und einladend? Ein eisiger Schauer läuft
über meinen Rücken.

»Gestern hast du einen guten Job erledigt«

»Danke. ... Ihr auch«

»Routine«

»Schade, dass ihr die Waffen aus dem Lager nicht
mitnehmen habt können«

»Es gab Wichtigeres zu tun«

Ellis kalte Stimme klingt unheimlich. Falsch. Ihre

51

Augen durchbohren mich, suchen nach einem
Anzeichen für Schwäche. Ich werde ihr keinen
Anhaltspunkt liefern. Meine Maske beherrsche ich
inzwischen fast zu perfekt. Nach außen zeige ich
nichts.

Sie scheint zufrieden damit, was sie zu sehen glaubt.
Es ist schwer zu sagen. Ihr unerträglich schönes
Gesicht verrät noch weniger als meine Maske. Dann
schaut sie kurz zur Seite, so schnell, dass ich es
kaum bemerke. Auch sie verbirgt etwas. Ich folge
ihrem Blick und entdecke Daniel am anderen Ende
des Raumes. Er dreht sich um, kommentarlos, ohne
uns anzusehen. Kein Blick für mich, keiner für Elli.
Zuerst halte ich es für Überheblichkeit. Vielleicht
Verachtung, weil ich mich letzte Nacht
fortgeschlichen habe. Doch seine Körpersprache
erzählt etwas anderes: geduckte Haltung, langsame
Bewegungen, zu Fäusten geballte Hände, schmale
Lippen, ernster Gesichtsausdruck.

Zorn? Ich kenne ihn noch nicht gut genug, um ihn
allein durch solche Beobachtungen zu deuten. Doch
eines weiß ich: Da steckt mehr dahinter. Er atmet
noch einmal durch, bückt sich leicht, um sich am
niedrigen Pfosten am Tunneleingang nicht den Kopf
zu stoßen und verschwindet nach unten. Hinunter, in
die tiefsten und dunkelsten Gänge. Und wenn ich
dunkel sage, dann meine ich das auch so. Ich war nur
einmal dort unten. Mehr braucht es auch nicht. Die
Leute nennen sie schlicht Löcher. Der Name passt
perfekt. In diesen Tiefen ist es stockdunkel und
feucht. Nur mit Mühe kann man die eigene Hand vor
Augen sehen. Durch die vielen Raketenangriffe sind
die Gänge teils eingebrochen. Immer wieder
brechen Teile der Decke herab. Dass noch niemand
zu Tode gekommen ist, liegt daran, dass kaum
jemand freiwillig zu den Löchern hinuntersteigt.

52

Aber es sind nicht nur die offensichtlichen Gefahren,
die die Menschen fernhalten — obwohl diese allein
schon Grund genug wären. Es ist die Atmosphäre
dort unten, glaube ich. Die Luft riecht widerlich. Es
riecht nach Tod und Verwesung.

» Was will Daniel denn in den Löchern?«

» Wie? ... «

»Er ist gerade hinunter gegangen«

»Ah ja. ... Nachbearbeitung von gestern«

»Gibt es denn noch etwas zu erledigen?«

Elli weicht meinem Blick aus, genauso meiner
Frage. Ihr Körper wird steif, die Augen verdunkeln
sich. Sie hat sich verraten, und das weiß sie. Was
auch immer in den Löchern ist, sie will nicht, dass
ich davon erfahre. Oder doch? Ihr Verhalten
überrascht mich. Sie ist eine gute Schauspielerin,
vielleicht sogar die Beste, die mir in je begegnet ist.
Wie kommt es, dass sie sich verraten hat. Es gibt nur
zwei Möglichkeiten, und keine davon ist gut fiir
mich. Ein weiterer Test. Es wirkt fast, als hätte sie
gewollt, dass ich es bemerke. Eine Entscheidung
steht an: Hierbleiben und den Frieden genießen oder
hinuntergehen und mich dem stellen, was auch
immer dort wartet.

»Nur eine Kleinigkeit. Du solltest dich lieber
erholen. Es wird nicht mehr lange dauern, dann
kommt was Großes auf uns zu«

»Soll ich euch nicht helfen?«

»Nein ... Das schaffen wir schon«

Ein falsches Grinsen breitet sich auf ihrem Gesicht
aus. Eiskalt. Ihr Blick bohrt sich bedrohlich in mich,
als wollte sie mich damit erdolchen. Ich sage nichts,
betrachte stattdessen besonders intensiv meine letzte
Scheibe Speck. Ohne meinen Kopf zu heben,
schiebe ich mir den letzten Bissen in den Mund und
kaue unverhältnismäßig lange darauf herum. So hat

53

mein Mund etwas Besseres zu tun, als Elli eine
unkluge Antwort zu geben. Damit ist das Gespräch
eindeutig beendet.

Nicht nur ich möchte diese Unterhaltung so schnell
wie möglich hinter mich bringen. Elli trinkt ihren
Kaffee schneller als sonst, stürzt ihn regelrecht
hinunter. Dann steht sie ruckartig auf und lässt mich
ohne ein weiteres Wort allein zurück.

Aus dieser Frau schlau zu werden, ist unmöglich.
Genau das macht sie so gefährlich. Mir ist es lieber,
wenn ich weiß, womit ich es zu tun habe - so
schlimm es auch sein mag. Fragen bohren sich in
meinen Verstand.

Der Sammelraum füllt sich mit jeder Minute mehr.
Die Lautstärke nimmt zu. Die Leute rücken dicht
zusammen, auch mein Tisch wird allmählich voll.
Sie plaudern zufrieden miteinander, fast euphorisch.
Von dem Getuschel ist nichts mehr übrig. Immer
wieder geht es um den gestrigen Tag, um den Sieg,
was er für den Widerstand bedeutet. Ein paar
Mutigere stellen mir offen Fragen. Manche wollen
mir gratulieren. Die Hand schütteln. Als wäre ich ihr
neues Idol.

Der neue Held ... ein Alptraum!

Ich nicke, lächle. Sage nicht viel. Versuche bemüht
unbeschwert zu sein. Es gelingt mir gut, nur meine
Gedanken schweifen immer wieder ab. Sie malen
sich aus, was Daniel und Elli ausgeheckt haben.
Welcher Test mich erwartet. Darum wiederholen
meine Tischnachbarn die eine oder andere Frage. Ich
kann nur hoffen, sie schieben meine Zerstreutheit
auf die frühen Morgenstunden und nicht auf
Verwirrung.

Ich bleibe nur so lange, wie es die Höflichkeit
verlangt. Trinke meinen Kaffee aus, jeder Schluck
ein kleiner Stich in meinem schmerzenden Hals.

54

Dann reiße ich mich los. Stehe betont gemächlich
auf, bringe meine Tasse zum Abwasch und gehe an
den anderen vorbei. Grüße sie freundlich,
oberflächlich. Als ob es vollkommen normal wäre,
wende ich mich dem Gang zu, in dem Daniel
verschwunden 1st.

Niemand scheint sich darum zu kümmern.
Vermutlich wissen die anderen genauso wenig wie
ich, was dort unten vor sich geht. Oder es interessiert
sie einfach nicht. Mit jedem Schritt wird die Luft
unangenehmer. Stickiger. Mühsam verdränge ich
die Vorstellung, wie viele lose Brocken Gestein über
mir schweben, jederzeit herabstürzen und mich
lebendig begraben könnten. Umkehren ist ohnehin
keine Option mehr. Immer tiefer dringe ich in die
Löcher vor. Der Gang wird enger,
klaustrophobischer. Mein Magen knotet sich
warnend zusammen, verkrampft meinen Bauch.
Anspannung.

Ich atme flach, ignoriere den Geruch von
Verwesung, von Ammoniak. Versuche, mich mit
Atemtechniken zu beruhigen. Mein Herz hämmert
unaufhörlich gegen die Rippen. Schmerzhaft.
»AAAAHHHH!!«

Die Welt erstarrt. Ein lauter Schrei zerreißt die
Stille. Der Klang geht mir durch Mark und Bein,
mein Herz setzt einen Moment aus, sackt
augenblicklich in den Magen. Instinktiv gehe ich in
die Knie, mache mich klein, suche Deckung. Mein
ganzer Körper spannt sich an. Ich balle meine Hände
zu Fäusten, hebe sie schützend vor mein Gesicht.
Bereite mich auf einen Angriff vor. Das
Dämmerlicht erschwert die Sicht. Alles
verschwimmt, die Schatten scheinen sich zu
bewegen. Adrenalin schießt durch meine Venen,
pulsiert in meinen Ohren. Die Welt beginnt sich zu

55

drehen - langsam, unaufhörlich. Meine Gedanken
entgleiten mir. Ein Ton formt sich in meiner Brust,
steigt meine Kehle hinauf. Ich presse ihn
entschlossen hinunter. Ich hasse meine Feigheit.
Diese unkontrollierbare, überwältigende Angst. Ich
starre weiter ins Dunkel, horche auf das kleinste
Geräusch. Aber nichts rührt sich.

Ich bin allein.

Niemand der mich sieht. Niemand der mich bedroht.
Erleichterung.

»AAAAHHHH!!«

Ein weiterer Schrei. Mein Herz setzt einen weiteren
Schlag aus. Kommt langsam wieder in Bewegung,
ruckartig. Schmerzhaft. Ich muss mich beherrschen.
Also bleibe ich ruhig. Atme tief durch. Langsam.
Höre genau hin. Etwas an dem Schrei ist seltsam.
Anders. Er klingt, als käme er durch Watte. Verzerrt.
Abgedämpft. Ich gewinne wieder die Kontrolle über
meinen Körper. Entspanne meine Muskeln. Ich
befehle mir aufzustehen. Ich stemme mich hoch, mit
weichen Knien. Senke meine Arme nach unten und
zwinge mich weiterzugehen.

Den allzu menschlichen Schreien entgegen.

Ein helles Licht am Ende des Ganges verspricht
Aufklärung. Wie eine Motte steuere ich darauf zu —
hypnotisiert. Ich weiß, dass dort nichts Gutes auf
mich wartet, aber ich kann meine Richtung nicht
ändern. Oft schon habe ich Menschen in ihren
eigenen Untergang, in ihr Verderben gehen gesehen.
Dabei habe ich mich insgeheim gefragt: Warum
machst du das? Warum drehst du nicht einfach um?
Ich habe es nie verstanden. Dachte, eine morbide
Lust, ein abartiger Instinkt, der seit Urzeiten in uns
lebt, treibt sie an. Eine Lust, die sie vielleicht selbst
gar nicht begreifen. Jetzt weiß ich es besser.

Sie gehen weiter ihrem Unheil entgegen, weil sie

56

nicht anders können. Weil sie nicht umdrehen und
einfach verschwinden können. So wie ich in diesem
Moment. Gefangen, ohne sichtbare Ketten.
Trotzdem nicht frei.

Geblendet vom Licht trete ich halbblind in den
Raum. Torkle beinahe. Ich torkle beinahe. Der
Geruch trifft mich mit voller Wucht — beißend,
unerträglich, so widerlich, dass ich mich fast
übergeben muss. Es ist noch schlimmer als in den
Gängen.

Michael und Daniel stehen in einem kleinen Raum.
Direkt vor mir. Keine zwei Meter entfernt. Ihre
Gesichter von mir abgewandt. Gebeugt über etwas,
das ich nicht sehen kann. Hochkonzentriert. Alle
Sinne sind nur auf diesen Punkt gerichtet. Was auch
immer es ist, ihre Körper verbergen es vor meinem
Blick. Sie haben mich nicht kommen gehört. Ich
möchte mich bemerkbar machen - husten, sie
antıppen oder einfach nur etwas sagen. Doch mein
Körper, meine Stimme gehorchen mir nicht. Ich
verharre stumm und reglos. Dann bricht Michael die
Stille.

»Ich frage nicht noch einmal!«

Michaels Stimme klingt eisig kalt - kälter, als ich sie
je gehört habe. In jeder Silbe schwingt blanker Hass.
Ich versuche die Situation zu begreifen, in die ich
hineingeraten bin. Warum ist Michael so wütend?
Einen Grundzorn trägt er immer mit, aber dieses
Ausmaß sprengt jede Vorstellungskraft. Seine Aura
knistert vor Spannung und Hass, als wäre der Raum
elektrisch aufgeladen. Jedes Wort pfeffert er wie
Gewehrsalven hinaus. Jeder Atemzug trieft vor
Verachtung. Ich werde nicht schlau aus dem, was ich
sehe. Was machen die Beiden so tief unten in diesem
klaustrophobischen, stickigen Raum? Der Raum
wirkt wie ein halb eingestürzter Tierbau — vielleicht

57

der eines Fuchsrudels. Er ist dunkel, schäbig, fast
schon erstickend. Es gibt nur einen einzigen
Ausgang, einen schmalen Gang, und ich blockiere
ihn mit meinem Körper. Das einzige Licht kommt
von einer Lampe, die schräg an der oberen Ecke
hängt. Sie ist so verdreckt, eingedellt - ein Wunder,
dass sie überhaupt noch funktioniert. So spärlich es
auch sein mag. Ein metallischer Geruch liegt in der
Luft, der mir den Magen umdrehen lässt. Ein
vertrauter Geruch — einer den ich im Leben niemals
verwechseln oder vergessen könnte.

Blut.

Langsam hebt Michael seinen Arm. Erst denke ich,
dass er zögert, aber ich liege falsch. Wie sehr ich
mich irre, wird mir bei seinem nächsten Schlag klar.
Michael zögert nicht im Geringsten. Er will es
auskosten. Zögert die Dauer hinaus. Jeden
schrecklichen Moment will er genießen. Etwas
schwarzes, kleines in seiner Faust - ein Schlagring,
oder etwas Ähnliches. Mit voller Wucht lässt er
seinen Arm hinuntersausen. Ein animalisches
Knurren entfährt ihm. Er schnaubt aus wie ein
wütender Stier. Dann hebt er seinen Arm. Der
Schlagring blitzt im spärlichen Licht, bevor er
wieder auftrifft. Direkt vor seine Füße. Immer
wieder schlägt er zu, unkontrolliert vor Zorn, ein
Sturm aus Raserei und Gewalt.

Ein weiterer Schrei ertönt. Laut. Verzerrt, wie zuvor.
Ich keuche entsetzt. Folter! Das ist es, was Michael
und Daniel hier machen. Offensichtlich. Es erklärt
den bissigen Ammoniakgeruch in der Luft, das Blut.
Die Schreie. Verdammt! Ich hätte umdrehen sollen.
Sollte es noch immer. Sofort den Rückzug angehen.
Verschwinden. Warum habe ich nicht auf Elli
gehört? Es geht zu schnell, um mich zu beherrschen.
Meine Maske zu wahren. Ich kann das Opfer nicht

58

sehen, aber es ist das Einzige, was Sinn ergibt.
Folter! Wie konnten sie so weit sinken? Womit
rechtfertigen diese Gräueltaten?

Ein angewiderter Laut entweicht mir. Sie widern
mich an. Die Gesamtheit der Eindrücke überfordert
mich. Ich würge, keuche. Offensichtlich zu laut.
Trotz ihrer Versunkenheit in diese abscheulichen
Handlungen bemerken sie mich. Michael und Daniel
wirbeln schlagartig herum. Ihre Bewegungen sind
schnell, instinktiv. Überraschung steht ihnen ins
Gesicht geschrieben. Michael erkennt mich sofort.
Sein Blick heftet sich an mich. Für den Bruchteil
einer Sekunde huschen alle erdenklichen Emotionen
über sein Gesicht. So klar, dass ich seine Emotionen
deutlich sehen kann, als läse ich ein offenes Buch.
Wut. Vermutlich auf den Mann, den er foltert.
Hass. Vielleicht, weil er keine Antworten bekommt
- oder nur die falschen. Oder weil ihm nur noch das

geblieben ist.
Unsicherheit. Wegen meines unerwarteten
Auftauchens.

Und dann: Vorfreude.

Vor dieser Emotion habe ich am meisten Angst. Er
kann nur Vorfreude empfinden, wenn er mich in
diesen Alptraum hineinziehen will. Wenn er mich in
seine Abgründe reißen möchte.

»Josef, was machst du denn hier?«

Michael fängt sich schnell wieder und setzt seine
übliche Maske auf. Die Emotionen, die eben noch
über sein Gesicht gehuscht waren, sind
verschwunden - als hätte es sie nie gegeben. Seine
Stimme klingt ruhig. Geschäftsmäßig. Beinahe
freundschaftlich schaut er mir ins Gesicht. Kein
Funken Aggression liegt in seiner Haltung. Wie
schafft er das nur? Ohne auf eine Reaktion von mir
zu warten, macht Michael einen Schritt zur Seite. Ob

59

absichtlich oder unabsichtlich, kann ich nicht sagen.
Doch sein Schritt offenbart das Häufchen Elend zu
seinen Füßen - ein Mann, oder besser gesagt, das,
was einmal ein Mann gewesen sein musste. Das
Wesen, auf das er gerade eben mit voller Wucht und
offensichtlicher Befriedigung eingeschlagen hat.
Ich will meinen Blick abwenden, doch wie zuvor
schon gehorcht mir mein Körper nicht. Unfähig
mich zu rühren, stehe ich da. Starre vor Michaels
Füße. Bete inständig, dass es nur ein Alptraum ist,
aber ich weiß, dass sich dieses Gebet nicht erfüllen
wird. Es ist die Realität. Grausam. Echt. Ein Mann
in den Dreißigern kauert mehr tot als lebendig am
Boden. Sein Körper ist übersät von Wunden und
blauen Flecken. Aufgerissener Haut.
Zugeschwollenem Auge. Er zittert am ganzen Leib,
geschunden bis zur Unkenntlichkeit. Er kauert sich
zusammen, umfasst seine Hände. Erst auf den
zweiten Blick sehe ich es. Mein Atem stockt. Mir
wird übel. Mein Magen rebelliert, droht sich zu
entleeren. Ich schmecke die aufsteigende Galle. Mit
Mühe schlucke ich das saure Zeug hinunter.
Beherrsche meine Maske, soweit es mir möglich ist.
Versuche mich nicht zu verraten. Zumindest nicht
noch mehr. Nicht zu zeigen, wie grausam ich diesen
Wahnsinn finde. Was ich in diesem Moment von
Michael, dem Stolzen und Starken, halte. Und auch
von seinem unterwürfigen Lakaien Daniel. Ich
verabscheue die beiden. Oh, wie sehr ich sie
verabscheue. Von ganzem Herzen.

Ich kann meine Augen nicht von den
blutverschmierten, schneeweißen Händen des
Opfers wenden. Es ist unmöglich wegzusehen.
Einige seiner Finger fehlen. Sie liegen vor seinen
Beinen, neben nagellosen Zehen, in einer
dunkelroten Blutlache. Ich will schreien,

60

wegrennen, dieses Bild für immer aus meinem
Gedächtnis löschen — mit Säure, Feuer, was auch
immer nötig ist. Aber ich bin wie festgewurzelt.
Meine Muskeln verweigern den Dienst. Mein Geist
ist leer.

Der Mann hebt den Kopf und sieht mir direkt in die
Augen. In seinem Blick liegt alles: Verachtung.
Abgrundtiefer Hass. Und pure Angst. Er hält mich
für einen weiteren Folterknecht. Für jemanden, der
sein Leid fortsetzen wird. Ich kann es ihm nicht
verdenken. Was sollte er auch anderes denken?
Meine Muskeln bleiben wie erstarrt. Reglos wie
Stein stehe ich da.

Michael sieht mich erwartungsvoll an, sucht meinen
Blick. Es dauert, aber er lässt mir Zeit. Drängt mich
nicht zur Eile. Mit einem fragenden Nicken
wiederholt er stumm seine Frage. Was will ich hier?
Ich schaue kurz zu Daniel. Kreidebleich lehnt er sich
an die feuchte Wand. Verschränkte Arme.
Zusammengekniffene Augen. Ich werde aus seiner
Körperhaltung nicht ganz schlau. Was geht in ihm
vor. Ist er unzufrieden mit meinem Auftauchen.
Ärgert er sich, weil er diesen perversen Genuss für
sich haben wollte? Was immer es ist. Er ist nicht
glücklich darüber, mich hier zu sehen.

»Elli meinte, es gibt was zum Nachbearbeiten. ... «
Die Worte verlassen meinen Mund, ehe ich
nachdenken kann. Der erste Satz, der mir einfällt
und zudem auch noch halbwegs Sinn ergibt.
Verrückt. Schon wieder denke ich an diese
blutrünstige Schönheit. Mein Mund, völlig taub,
bewegt sich, ohne dass ich es möchte. Ich schlucke
schwer. Stammle. Mein Verstand ist so erstarrt,
ebenso unfähig wie mein Körper. Ich komme mir
vor wie ein Ertrinkender, der versucht an die
Wasseroberfläche zu gelangen. Ich kämpfe und

61

rudere, bekomme aber meinen Körper und meinen
Verstand nicht richtig ins Laufen. Ich zwinge mich,
den Blick vom entstellten Mann am Boden
abzuwenden. In Michaels kalte, tote Augen zu
schauen.

Erbarmungslos.

Nicht weniger erschreckend als die Qualen des
Gefolterten.

»Ich wollte sehen, ob ich helfen kann

Ich spreche einfach weiter. Ich kann meine Worte
nicht aufhalten. Sie kommen einfach so aus meinem
Mund. Meine Stimme bricht am Ende des Satzes.
Helfen! Was sage ich da? Alles in mir, will
aufbegehren. Ich will weglaufen. Soweit und so
schnell ich nur kann. Schreien.

Einen Augenblick lang ist alles ruhig. Ich hoffe
schon Michael schickt mich fort. Sagt, dass ich
ausspannen und mich erholen soll, aber das macht er
nicht. Er steht reglos da. Versucht mich
einzuschätzen. Nur das klagliche Wimmern des
Mannes ist zu hören, der sich an seine verbliebenen
Gliedmaßen klammert. Vergeblich. Ich weiß es. Er
bestimmt auch. Das kann und wird er nicht
überleben. Auf thn wartet nur der Tod. Aber erst
nachdem er so lange gelitten hat, wie Michael das
fiir angemessen empfindet. Bis Michael alles hat,
was er will. Was wohl im Gefangenen vorgeht, beim
Wissen um seine unmittelbare Zukunft? Angst,
Wut? Resignation?

»Das ist wirklich sehr nett von dir ... und tatsächlich
könnten wir deine Hilfe sehr gut gebrauchen«
Michael scheint erfreut über meine uniiberlegte Bitte
zu sein. Ein wildes Leuchten tritt in seine Augen. Ich
habe nicht nachgedacht. Nicht mitbekommen, was
ich angeboten habe. Wie meine unbedachten Worte
fiir Michael und Daniel klingen miissen. Ich habe

62

darum gebeten, den Mann zu foltern. /rrsinn! Das
kann ich nicht tun. Das geht einfach zu weit. Es ist
nicht richtig. Egal aus welcher Sicht ich es betrachte.
Egal wieweit ich jeden Blickwinkel auch
strapaziere. Nichts von all dem geschieht im
Interesse der Freiheit. Im Interesse des
Widerstandes.

»Gut«, stammle ich unsicher. Beiße mir auf meine
Zunge, bis sie blutet. Schmecke den metallischen
Geschmack, der sich in meinem Mund ausbreitet.
Ich müsste Schmerzen haben. Ich hoffe darauf, dass
mich mein körperlicher Schmerz ablenkt. Mir hilft.
Aber ich fühle nichts. Spüre meinen Körper nicht
mehr. » Was soll ich tun?«

In meinem Kopf beginnt sich alles zu drehen. Mein
Blick verengt sich. Alles wird dunkler. Als sähe ich
durch Rauch. Ich kann nicht zurück. Eine andere
Wahl habe ich nicht. Michael wird mich nicht aus
diesem Schlamassel rauslassen, in den ich mich so
bereitwillig und dumm hineinziehen habe lassen. Ich
hasse mich dafür, woran ich gleich teilnehmen
werde. Tiefste Verachtung.

»Siehst du den Code?«

Daniel richtet sich blinzelnd auf. Mit leerer Miene
reicht er mir ein Stück weißes Papier. Er weicht
meinem Blick nicht aus. Er will wissen, was ich
denke. Versucht einen Sinn in meinem Handeln zu
sehen. Mich zu verstehen. Was ist nur los mit diesen
Leuten? Haben sie denn alle kein Mitgefühl? Keine
Menschlichkeit?

Das Papier ist zerrissen, das obere und untere Ende
fehlt. Es ist komplett weiß, bis auf ein paar rote
Flecken. Ich betrachte es genauer. Blut, eindeutig.
Blutige Fingerabdrücke. In der Mitte des zerrissenen
Stück Papiers steht in dunkelgrauer Druckschrift
eine Ziffern und Buchstabenfolge. Sonst nichts. Das

63

ist alles. Weder eine Erklärung noch eine Legende
für die Zeichen. Nur 11 2049 E 47 15 38 N. Das ist
alles. Nur ein paar Zahlen und Buchstaben. Nicht
besonders viel auf den ersten Blick. Auch der zweite
Blick hilft mir nicht weiter. Daniel und Michael sagt
es offenbar mehr als mir.

» Was ist damit?«

Michael entschlüpft ein freudloses Lachen. Ein
manischer Ausdruck macht sich breit. Die Maske
fällt. Er bemüht sich nicht einmal, dieses Gefühl zu
verbergen. Was immer auf diesem Stück Papier
stehen mag, Michael will es um jeden Preis. Was
immer es kostet, was immer er dafiir tun oder opfern
muss. Es wäre ihm alles wert. Ich hoffe der
Gefangene weiß das. Wenn Michael diese
Informationen ~~ scheibchenweise aus ihm
herausschneiden muss, wird er es tun.
Wahrscheinlich wird thm dabei sogar einer abgehen.
»Das sind Koordinaten! Breiten und Längengrade!«
Wie dumm von mir. Darauf hätte ich selbst kommen
können. »Idiot«, schimpfe ich innerlich. Dieser
Zettel mit den paar Zahlen darauf, ist der Grund für
all das. Der Grund, warum dieser bedauernswerte
Mann tief unten in diesen stinkenden Löchern
gefoltert wird. Sie wollen erfahren, wo sich dieser
Ort befindet. Was sich dahinter verbirgt.
Konzentriert ziehe ich meine Stirn in Falten. Mein
Verstand beginnt wieder zu arbeiten. Das ergibt
keinen Sinn. Die Folter ist nicht nur unmenschlich
und grausam, sondern auch völlig unnötig. Die
Koordinaten ließen sich doch viel einfacher
ermitteln - mit einer Karte oder dem Internet,
irgendetwas. Das müsste Michael doch klar sein.
Ich schlucke schwer, versuche mich zu
konzentrieren, doch der beißende Gestank
menschlichen Elends, der in der Luft hängt, macht

64

das Nachdenken nahezu unmöglich.

»Es ist doch sicher möglich, schneller den Ort zu
finden«, sage ich schließlich, bemüht nüchtern zu
klingen. Bei jeder einzelnen Silbe, die aus meinem
Mund weicht, möchte ich am liebsten meine Zunge
herausreißen. Für die Falschheit. Die Lügen. Doch
ich zwinge mich, ruhig zu bleiben. Meine Schwäche,
und als solches würde Michael das gewiss
interpretieren, würde mir nicht helfen. Auch nicht
dem Gefangenen. Ich rufe mir Maries Bild ins
Gedächtnis. Ich sehe ihr vertrautes Gesicht. Ich
weiß, dass dasselbe mit ihr passiert. Dieser starken
Frau. Dieser unschuldigen Frau. Genau jetzt, in
diesem Moment. Sofern sie noch am Leben ist.
Wenn ich jetzt aufgebe, war alles umsonst. Die
beiden Morde, die ich begangen habe. Meine
Schuld. Ich bin viel zu weit gegangen, um jetzt
aufzuhören. Das weiß ich, das weiß Michael, das
weiß die ganze verdammte Welt.

»Wir wissen längst was dort ist. Der Innsbrucker
Flughafen«

»Aber ...2«

Michael sieht auf mich herab, wie auf einen
dummen Jungen. Ein Schulbub. Plötzlich fühle ich
mich unglaublich klein und allein.

»Ich will wissen, wo sie die Pläne haben.«

»Pläne?«

» Von allen ihren Standorten. Ihren Lagern.«

» Weiß er das denn?«

»Ja, das weiß er. Der Zettel stammt aus einer
Auflistung. Den wichtigsten Standorten. Nur die
obere Liga bekommt das in die Finger. Und die
wissen alles. Wissen, wo sich Lager befinden,
Stellungen. ... Und die Pläne mit den exakten
Angaben, Sicherungen, Protokollen.« Michael stößt
den Mann mit voller Wucht auf den Rücken. Kalte,

65

unbarmherzige Präzision. »Und er wird uns diese
Pläne liefern, ... nicht wahr?« Er spuckt seinem
Opfer die Worte ins Gesicht. Vor Verachtung
triefend. Ob der Mann am Boden, der immer noch
seine verlorenen Finger umklammert, Michael das
glaubt kann ich nicht sagen. Ich für meinen Teil
zweifle nicht eine Sekunde daran. Er wird keine
andere Wahl haben, als ihm alles zu sagen. Es ist
erstaunlich, dass er noch nicht ausgepackt hat.

An der Wand hängen unzählige Geräte. Normale
alltägliche Gerätschaften, vor denen niemand Angst
haben müsste. Dinge, die man jeden Tag für die
unterschiedlichsten Dinge braucht. Zum Kochen,
den Garten pflegen, Körperhygiene, Basteln. Doch
hier, in diesem Kontext, sind sie entstellt.
Folterinstrumente. Sägen, Bohrer, Zangen, Messer -
in allen Größen und Formen. Der bloße Anblick
lässt mir das Blut in den Adern gefrieren. Niemand
könnte das alles ertragen. Früher oder später würde
jeder reden. Ein langer, schwarzer Stab fällt mir auf.
Er wirkt filigran neben den übrigen Gerätschaften.
So etwas habe ich noch nie gesehen.

Michael folgt meinem Blick. Ein gefährliches
Lächeln breitet sich auf seinem Gesicht aus - kalt,
giftig. Das Lächeln einer Schlange. »Willst du ihn
ausprobieren?«

Mein Herz setzt aus, startet neu. Kalter Schweiß
bricht aus allen Poren. Ich spüre, wie er über meine
Stirn läuft, meine Wirbelsäule hinunterrinnt. Mein
Körper rebelliert, zittert unkontrolliert. Alles in mir
will fliehen. Doch es gibt keinen Rückweg mehr.
Michael wird mich nicht so einfach gehen lassen.
Vielleicht bilde ich mir das nur ein, eine Ausrede,
um nicht den Mut aufbringen zu müssen, ihm die
Wahrheit zu sagen. Dass ich nichts von alldem will.
Dass ich nicht Teil dieser Abscheulichkeit sein

66

möchte. Doch was, wenn ich mich irre? Ich will
nicht als Feigling oder Verräter dastehen.

» Was muss ich tun?«

Meine Zunge fühlt sich taub an, als wäre sie betäubt.
Ich spüre, wie ich mich immer tiefer in mich selbst
zurückziehe, versuche der Gegenwart zu entfliehen.
Nein! Nein! Nein! Nein! Ich will das nicht!

Hört auf mit diesem Wahnsinn! Zieht mich nicht in
euren Abgrund. Denn nichts anderes ist dies hier -
ein schreckliches Verbrechen. Ich möchte schreien,
aber ich bin stumm wie ein Stein.

»Du nimmst diesen Stab hier, ... und dann machst
du das ... « Michaels Stimme ist ruhig, fast
freundlich. Er greift nach dem Stab, nimmt ihn
beinahe liebevoll von seinem Platz und drückt ihn
mir in die Hand. Er ist überraschend leicht, wie ein
hohler Holzstock. Die Oberfläche ist glatt und eisig
kalt. Michaels Hände legen sich fest auf die meinen.
Er muss spüren, wie ich zittere. Ich schäme mich für
diese Schwäche, verachte mich für das Zittern - und
gleichzeitig für diese Scham. Was könnte
menschlicher sein, als diese Handlung zu verachten?
Eine Erinnerung drängt sich plötzlich in meinen
Kopf. Völlig anders als das Jetzt, und doch ... die
Gefühle sind erschreckend vertraut.

Ich sehe meinen Vater. Stark, lebendig. Wildes,
euphorisches Feuer lodert in seinen Augen, sein
Körper ist angespannt. Wir stehen hoch oben in der
Nordkette, mitten in den Bergen. Es war das erste
Mal, dass wir gemeinsam Jagen gingen. Obwohl -
nicht ganz das erste Mal. Ich hatte ihn schon oft
begleitet, hatte ihm zugesehen, wie er arme,
wehrlose Tiere tötete. Aus dem Hinterhalt, mit
Waffen, gegen die sie keine Chance hatten. Aber
diesmal war es anders. Diesmal war ich der Jäger.
Der Killer. Ich wollte nie jagen. Fürchtete mich vor

67

den leblosen Augen der getöteten Tiere, vor ihrer
stummen Anklage. Kein Betteln half, kein Flehen.
Mein Vater ließ sich nicht erweichen. Er nahm mich
gegen meinen Willen mit, duldete keinen
Widerspruch. „Ein Mann muss jagen können,“ hatte
er gesagt. „Jagen und kämpfen.“

Dann presste er mir das Gewehr in die Hände.
Schwer und lang. Sein Finger über meinem, am
Abzug. Ich weinte stumm. Es ließ ihn kalt. Noch
heute spüre ich seinen unnachgiebigen Zeigefinger,
der sich mit meinem darunter krümmt. Wie wir
gemeinsam den Abzug drückten. Ich sehe das Reh
vor mir. Seinen letzten Sprung. Hoch und weit. Es
schaffte noch ein paar Meter, dann brach es
zusammen, fiel kraftlos um, starb. Durch meine
Hand.

Jetzt steht Michael an meiner Seite. Seine Hand ist
stark und unnachgiebig, genau wie die meines
Vaters damals. Seine Finger umfassen meine. Ich
spüre seinen Puls, die Wärme seines Körpers. Ich
registriere jede seiner Bewegungen. Sein Daumen
steuert den meinen, zu einer kleinen Taste. Schwarz
und unscheinbar. Ich spüre das unscheinbare Ding.
Ich spüre die leichte Erhebung des Knopfes, spüre,
wie sie sich von der glatten Oberfläche des Stabs
abhebt. Gefahrlos, so scheint es. Ich, - nein, wir -
drücken die Taste.

Der Mann stößt einen schmerzerfüllten Schrei aus,
durchdringend und schrill. Er bäumt sich auf, drückt
seine Wirbelsäule hoch zur Decke, während sein
Kopf krampfhaft zur Seite zuckt. Die Pulsadern an
seinem Hals werden blau, schwellen bedrohlich an,
heben sich unter der blassen, schweißnassen Haut
ab. Er windet sich in der Blutlache, die sich unter
ihm ausbreitet, doch das bemerkt er nicht. Sein
Körper wird vom Schmerz beherrscht. Seine Augen

68

rollen weit nach hinten, bis nur noch das Weiß zu
sehen ist. Kleine, rote Äderchen platzen und
überziehen das Weiß mit einem gespenstischen,
blutigen Schleier.

Sein verzweifelter Schrei schneidet sich in mein
Bewusstsein, wie ein rostiges Messer, das sich tief
durch Mark und Bein zieht. Er dringt in mich ein,
erfüllt meinen Körper, zerrt an meinem Herzen, an
meiner Seele. Auf dem Boden windet sich der
Namenlose weiter. Sein Körper krümmt und
verdreht sich in unnatürlichen Winkeln, grotesk und
qualvoll. Ich verstehe. Elektroschock. Ich will
zurückweichen, meinen Daumen von der Taste
nehmen, dieses Bild hinter mir lassen. Am liebsten
würde ich meine rechte Hand abhacken, um mich
von der Schuld zu befreien. Ich will aus der Haut
fahren, meinen Körper verlassen. Doch es gelingt
mir nicht. Ich versuche meine Hand zu lösen, den
Stab loszulassen - aber Michael hält mich fest. Er
drückt mich mit der anderen Hand ins Kreuz. Nicht
grob, aber unnachgiebig. Er lässt meinen Daumen
nicht von der Taste weichen.

Michael will, dass ich weitermache. Das ist die
nächste Stufe seines Verhörs. Und ich bin derjenige,
der sie umsetzen soll. Zusammen mit Michael soll
ich diese Stufe erklimmen. Ist das ein Test?
Vielleicht. Sollte es so sein, bin ich selbst schuld.
Michael nutzt nur die Gelegenheit. Jetzt verstehe
ich. Ich füge mich seinem Willen, gehorche seiner
Autorität. Ich weiß, was in den kommenden Stunden
passieren wird. Mehr Leid wird über das Opfer
hereinbrechen. Und ich werde dieses Leid
verursachen, weil ich zu schwach bin, mich zu
widersetzen. Ich will das nicht. Wirklich nicht. Aber
ich muss bleiben, wenn ich Michaels Gunst nicht
verlieren will. Ich muss ausharren. Und das zerreißt

69

mich innerlich.

Ein gewaltiger Riss durchfährt meinen Körper. Er
spaltet mich. Ich spüre nichts mehr. Ich finde meinen
Körper nicht mehr. Die Übelkeit schwindet. Als
wäre sie nie da gewesen. Der Schmerz verblasst, die
Angst ist fort. Nichts belastet mich mehr. Nichts
bedrückt mich. Es ist, als hätten diese Gefühle nie
existiert. Ich fühle mich nicht mehr. Ich bin völlig
frei. Frei von Schuld. Frei von Scham. Ich habe
meinen Körper verlassen.

Jetzt steht mein Körper da, handelt weiter, während
ich nur zuschaue. Ich sehe zu, wie dieser seltsam
vertraute Körper den namenlosen Mann auf dem
Boden quält. Immer weiter, bis die erstickten Laute
des Mannes kaum noch hörbar sind. Weißgelber
Schaum tritt aus dem Mund des Gefolterten, als
hätte er Tollwut. Er wirkt wie ein wildes Tier. Doch
ich entferne mich immer weiter von mir selbst.
Ziehe mich weiter zurück. Weg von meiner Feigheit.
Weg von meinen Untaten.

Ich beobachte meinen Körper, wie er sein eigenes
Grab schaufelt. Es ist nicht für meinen Körper
bestimmt. Nein, es ist für meine Seele. Tief und
dunkel ragt das Loch in die Erde, und doch grabe ich
weiter. Immer tiefer. Ich lasse alles hinter mir.
Menschen. Erinnerungen. Meine Vergangenheit.
Mit jedem Hub verliere ich meine Seele ein Stück
mehr. Was ich jetzt tue, wird mir niemand jemals
vergeben. Und das ist auch richtig so.

Das darf niemals vergeben werden.

Ich habe das Menschsein verlassen.

70

4
Wie spät es ist, weıß ich nicht. Die folgenden
Stunden vergehen wie in einem Traum - einem
Alptraum. Sie verschwimmen ineinander. Ich bin
ununterbrochen anwesend, sehe, was geschieht. Ich
sehe meine Taten, bis ins kleinste Detail. Machtlos.
Ich kann es nicht ändern. Mich nicht davon abhalten.
Ebenso wenig Michael oder Daniel. Nicht, dass sie
es versuchen würden. Ich mache einfach weiter,
getrieben von einem unsichtbaren Zwang. Quäle den
gepeinigten, wehrlosen Mann weiter, bis seine
verbliebenen Finger schwarz werden. Michael hält
mich nicht mehr fest, nur seine Hand ruht noch auf
meinem Rücken. Zur Sicherheit, weil ich schwanke
oder zur Mahnung? Ich weiß ich nicht. Vielleicht ein
bisschen von beidem. Schwer zu sagen. Es ist mir
auch egal. Nicht ich, der Folterknecht, stehe im
Mittelpunkt, sondern der Mann am Boden. Das
Opfer, denn nichts anderes ist dieser Mann im
Moment. Was immer er verbrochen haben mag.
Jetzt ist er kein Feind, kein Monster. Nur mein
Opfer. Ich bin ein Gefangener in meinem eigenen
Alptraum. Möchte erwachen, kann es aber nicht. Der
Teufel selbst, hätte sich keine größeren Qualen
ausdenken können. Ich knurre.

Wie der Mann so lange durchhält, ist mir
unbegreiflich. Ich hätte längst geredet. Hätte alles
und jeden verraten, und das mit einem breiten
Lächeln. Niemals hätte ich solange Widerstand
leisten können. Woher er die Kraft dafür nimmt, ist
mir schleierhaft.

Aber er hält durch. Lange. Sehr lange.

Die Zeit streicht erbarmungslos voran. Grausame,
quälende Stunden. Doch irgendwann bricht jeder.
Auch der namenlose Mann. Er stammelt, kämpft
gegen sich selbst an - und verliert. Seine Worte sind

71

kaum zu verstehen.

» Tower ... Im Tresor ... Code 8967 Alpha«

Dann verstummt er. Erniedrigt. Gedemütigt. Tränen
rinnen ihm aus den zugeschwollenen Augen, über
die schwarz verbrannte Nase. Die salzigen Tränen
müssten auf seiner aufgeplatzten Haut schmerzen,
aber er reagiert nicht darauf. Zu viel anderer
Schmerz umgibt ihn. Er wimmert kläglich, wie ein
verletztes Tier. Er weiß, was nun folgt. Vielleicht
wartet er schon darauf. Auf Erlösung. Auf den Tod.
Ich lege mein filigranes Werkzeug zur Seite, stecke
es ans Kabel, um es wieder aufzuladen. Meine
Bewegungen sind langsam, kontrolliert. Jeder
Schritt kostet mich Überwindung. Ich befehle mir
wortlos jede noch so kleine Bewegung. Sage mir,
dass ich Michael ansehen soll. Also hebe ich den
Kopf, sehe ihm direkt in die Augen.

Ich befehle mir, die Maske aufzusetzen. Stärke zu
zeigen. Also tue ich es. Mein Kopf fühlt sich leer an
- ein schwer zu beschreibender Zustand. Schließlich
zwinge ich meinen Blick zurück auf mein Opfer.
Sieh ihn an! schreie ich innerlich, während alles in
mir sich dagegen wehrt. Mein Kopf wehrt sich, will
den Blick abwenden. Doch ich lasse es nicht zu. Ich
habe für das geradezustehen, was ich getan habe.
Der Mann sieht mich an, direkt in die Augen. Ein
einziger Blick auf seinen entstellten Körper reicht,
um alles zu begreifen. Kaum noch Leben ist thm
inne. Selbst wenn wir ihn nicht töten, was ich stark
bezweifle, würde er den nächsten Tag nicht erleben.
Seine Lippen, aufgesprungen und schwarz
verbrannt, formen ein stummes Wort. Ich muss nicht
raten, was er sagen will. Sein Blick spricht es
deutlich aus: Verachtung. Und dennoch fleht er mich
stumm an. Rajae - Bitte. Sein letztes Wort.

Michael steht dicht neben mir, lädt seine

72

Faustfeuerwaffe durch. Ohne Zögern tritt er vor die
Überreste des Mannes. Skrupellos. Ohne Gnade. Ein
Klick, ein Schuss. Der gepeinigte Körper sackt
leblos zusammen. Seine erloschenen Augen starren
mich immer noch an. Anklagend.

Ich sehe nicht nur den Schmerz und das Leid, die er
erlitten hat. Vor allem sehe ich meine Schuld.
Zugegeben, all das wäre auch ohne mein Zutun
geschehen. Aber ich war es, der ihm diese Qualen
zugefügt hat. Ich allein. Ich habe ihn gefoltert.
Seine Arme und Beine liegen unnatürlich verdreht.
Wie hat er es geschafft, so lange am Leben zu
bleiben? Es spielt keine Rolle mehr. Sein Leiden,
sein Schmerz - all das ist vorbei.

Ich fühle nichts.

» Wir machen allein weiter, Josef«

Daniel sieht mich neugierig an. Er klopft mir auf die
Schulter - zur Aufmunterung oder als Zeichen seiner
Anerkennung. Ich weiß es nicht und ich will es auch
gar nicht wissen. Im Moment gibt es viel, was mich
beschäftigt. Der Großteil meiner Gedanken dreht
sich um meine Seele. Der Rest überlegt sich eine
gerechte Strafe für mich.

Daniels Gesicht ist blass. In seinem Blick kann ich
keine Schuldgefühle erkennen, nur Interesse und
echte Neugierde. Er versucht mich einzuschätzen. Er
fragt sich wahrscheinlich in diesem Moment, ob ich
Manns genug bin, im Widerstand zu kämpfen. Der
Erschöpfung nah, stammle ich die Worte. »Ich kann
bei der Entsorgung helfen« Sie brennen in meinem
Hals. Zwischen unbewegten Lippen und
zusammengebissenen Zähnen presse ich die Worte
hervor.

Ich möchte, ich muss den Mann fortbringen. Er
sollte eine Beerdigung bekommen. Ein letzter

73

Respekt. Eine Entschuldigung. Ich glaube nicht,
dass er auch nur eines davon erhalten wird. Obwohl
er es verdient hat. Das Einzige, was ich ihm geben
kann, ist echtes Bedauern. Einen letzten Ausdruck
von Würdigung. Denn ich habe Respekt vor diesem
Mann. Vor seinem letzten Kampf, seinem
unerschütterlichen Durchhaltevermögen. Auch
wenn es letztlich nicht gereicht hat. Ihn nicht gerettet
hat.

Daniel wirkt überrascht. Seine Augen weiten sich.
Damit hat er offensichtlich nicht gerechnet. Michael
hingegen bleibt unbeeindruckt. Er grinst von einem
Ohr zum anderen.

Er hatte mich die ganze Zeit über, seit meinem
Beitritt zum Widerstand, genau beobachtet. Mich
eingeschätzt. Meine Reaktionen und mein Verhalten
vorhergesehen. Sich ein klares Bild von mir
gemacht. Ihm war völlig klar, dass ich so reagieren
würde. Dieses Wissen sollte mich ärgern. Doch das
tut es nicht.

»Nichts anderes habe ich erwartet ... Daniel, nımm
ihn mit und entsorgt das da, wo wir sie immer
entsorgen!«

Michael ist beherrscht, auch wenn er die Worte ,, das
da‘ zischt wie eine Giftschlange vor dem Angriff.
Er hasst ihn noch immer. Michaels Hass ist ohne
Grenzen. Ohne Mitleid. Trotz allem, was der
namenlose Mann durchgemacht hat. Was wir mit
ihm gemacht haben.

Nein, ... was ich getan habe!

Es war meine eigene Hand, die das Folterinstrument
geführt hat. Nicht ein Wort der Widerrede habe ich
gesagt. Nicht einmal daran gedacht. Das hier ist auf
meinen eigenen Mist gewachsen. Meiner
Unfähigkeit, meine Angst zu überwinden. Meiner
Unterwürfigkeit gegenüber Michael. Obwohl ich es

74

für falsch gehalten habe. Wie schon beim Überfall
habe ich getan, was er von mir verlangte. Die
Überreste des Mannes zu entsorgen, ich hasse mich
für dieses Wort, ist meine Pflicht. Seinen Leichnam
zu bestatten. Buße zu tun. Im Stillen. Unbemerkt ein
letztes Lebewohl. Sowenig es jetzt auch ändern mag.
Michael summt zufrieden, steckt seine Waffe zurück
in den Holster, dreht sich um und verschwindet gut
gelaunt im Gang. Er hat jetzt viel zu tun. Wird die
letzten Worte des Mannes prüfen. Einen
ausgeheckten Plan schmieden, um an die geheimen
Aufzeichnungen zu kommen. Den Widerstand
weiterzuführen. Vorwärts in Richtung Sieg. Ein
erfolgreicher Arbeitstag liegt hinter ihm. Das muss
gefeiert werden. Wahrscheinlich ist das der
Höhepunkt eines ganzen Monats.
Mein Magen begehrt knurrend gegen mich auf.
»Gehts dir gut?«
Daniel sieht sich unsicher um. Vergewissert sich
mehrmals, dass Michael uns nicht hören kann. Ein
seltsames Verhalten. Nichts womit ich gerechnet
habe. Er wirkt fast genauso unsicher wie ich. Eine
weitere Prüfung? Oder er will wirklich sehen, ob es
mir gut geht. Ich kann es nicht erkennen. Ich bin
noch zu sehr mit mir selbst beschäftigt. Mit meinen
Gefühlen. Ich nicke wortlos.
»Das erste Mal ist es für niemanden einfach«
Daniel legt seine Hand auf meine Schulter. Um mir
Trost zu spenden. Ich möchte sie wegstoßen, seinen
Trost unterbinden. Ich habe keinen Trost verdient.
Kein Mitleid. Ich habe es verdient, den Rest meines
Lebens mit all dem Leben zu müssen. Aber ich lasse
die Hand, wo sie ist. Alles andere wäre verdächtig.
»Es geht mir gut. Danke Daniel. ... Wohin mit
dem?«
Meine Frage klingt kalt und abwertend. Nicht weil
75

ich es so empfinde, sondern weil Daniel es so hören
muss. Mein Herz schmerzt bei diesen kalten Worten.
Ich habe entschieden, meine Maske zu wahren. Egal
was passiert. So schmerzhaft es auch sein mag. Mein
Zerbrechen macht den Mann nicht lebendig. Gibt
ihm nicht mehr Würde oder Frieden. Macht mich
nicht weniger schuldig. Ich werde lernen müssen,
damit zu leben.

Daniel nickt kurz. Beobachtet mich genau. Lässt
sich nichts anmerken.

Wir nehmen den Toten auf, stecken ihn in einen
Plastiksack und schleifen ihn den Gang entlang.
Unsanft. Immer wieder stoßt das menschliche
Überbleibsel gegen Felsbrocken. Jedes Mal könnte
ich schreien. Es tut mir unglaublich leid für ihn.
Aber ich gehe weiter. Beiße meine Zähne fest
zusammen. Schmecke den bitteren Geschmack von
Säure in meinem Mund. Schlucke die Galle
hinunter. Spüre den Schmerz in der Speiseröhre und
genieße diese minimale Bestrafung. Eine kleine
Buße. Ein erster Schritt. Diese Schuld werde ich nie
abbezahlen. Aber im Moment fühlt sich mein
Schmerz hervorragend an. Gerecht. Ich halte meinen
Blick stur geradeaus und versuche nicht auf das
leblose Opfer zu schauen. Am Ende des Ganges
kommen wir an einen unterirdischen Bach. Nicht
besonders breit. Vielleicht zwei Meter. Höchstens
drei. Mit lautem Donnern stürzt er in ein tiefes Loch
am Ende der Höhle. Dunkel und kalt.

»Da sind wir«

» Was machen wir hier?«

»Hier werfen wir ihn weg«

» Was?«

» Wir entsorgen sie immer hier«

Gänsehaut. Nach allem, was er durchgemacht hat,
wird er einfach weggeworfen. Wie Abfall. Verpackt

76

in einem schwarzen Plastiksack.
Zusammengeschnürt. Die Übelkeit kehrt zurück. Ich
spüre, dass mir jede Farbe aus dem Gesicht weicht.
Atmen! Ich muss atmen! Mich beherrschen.
Konzentriert atme ich regelmäßig durch meine Nase
ein und aus. Verhindere nur mit Mühe, dass ich
umkippe. Mich übergebe. Daniel die Nase samt
Kiefer breche. Ich zwinge mich in Daniels Gesicht
zu sehen, auch wenn ich es nicht möchte. Er ist
kreidebleich. Zittert.

»Gut«, stammle ich.

Nimm den Sack, befehle ich wortlos. Hebe ihn auf!
Jede noch so kleine Bewegung muss ich mühsam
von meinem Körper abverlangen. Ich zwinge mich
den Toten hochzuheben. Möchte ihn möglichst sanft
berühren. Obwohl es so gut wie unmöglich ist. Er
fühlt sich kalt an. Selbst durch diesen Sack hindurch.
Ein heftiger Stich fährt mir durch die Rippen.
Gerade noch rechtzeitig kann ich ein Keuchen
unterdrücken. Nicht wegen der Last des Körpers. Es
ist die Last auf meinem Gewissen. Meinem Herzen.
Mit einer schnellen Bewegung werfen wir ihn in die
tosenden Fluten. Schauen zu, wie er kurz in der
weißen Gischt auftaucht, um dann im dunklen Loch
für immer zu verschwinden. Ich sage ihm in
Gedanken, wie leid mir alles tut. Wie schrecklich ich
es finde. Sage ihm, dass ich niemals Ruhe finden
werde. Sage ihm all die Worte, die ich nicht laut
aussprechen darf. Hoffe, dass es ein Trost für ihn ist,
auch wenn ich es nicht glaube. Ich schaue auf meine
Hände. Erkenne sie nicht wieder. Starre Klauen an
meiner Seite.

Er ist weg. Der namenlose Mann - mein Opfer - ist
fort und kehrt nie wieder zurück. Außer in meinen
Träumen. Da bin ich mir sicher. Dorthin wird er mir
folgen und seine Rache bekommen. Von heute an

77

für den Rest meines Lebens wird er mich jede Nacht
einholen.

Daniel kehrt mir den Rücken zu, ohne ein Wort zu
sagen, geht voran. Gerne würde ich mehr für den
Namenlosen tun, kann ich aber nicht. Ich versuche
mich damit zu trösten, dass er nun seinen Frieden
gefunden hat. Für alle Zeit. Schmerzlos. Dann folge
ich Daniel ebenso wortlos.

78

5

Daniel geht nicht besonders schnell, ich kann ihm
gut folgen. Langsamer Schritt, gebückte Haltung.
Ich glaube nicht, dass dieser Tag für ıhn leichter war
als für mich. Aber er geht Schritt für Schritt, immer
weiter. Zurück ins Licht. In den Sammelraum.
Abendessen.

Ich weiß nicht, was ich erwartet habe. Vielleicht
dass etwas anders ist. Dass sich die Welt verändert
hat. Aber es gibt keine Anzeichen, die verraten, was
in den Löchern geschehen ist. Entweder weiß es
keiner, oder es ist ihnen egal.

Ich schlucke. Mein Magen verknotet sich. Mein
Herz fühlt sich tot an. Das Letzte, worauf ich Lust
habe, ist Essen. Ein Whiskey vielleicht, oder eine
Flasche Schnaps. Da wiirde ich nicht nein sagen.
Aber Essen steht nicht auf meiner To Do Liste. Viele
Möglichkeiten bleiben mir nicht, denn jeder
Einzelne in diesem Raum schaut mich an.
Begutachtet mich. Ich gehe hinter Daniel her, zum
Tresen. Seine Körperhaltung hat sich verändert. Er
geht aufrecht, erhobenen Hauptes. Seine Bewegung
ist schneller. Sicherer.

Ich nehme eine winzige Portion Spagetti mit
Tomatensauce, ein Glas Wasser und folge Daniel zu
einem Tisch. Elli sitzt bereits da. Thr eisiger Blick
durchbohrt mich. Ich starre entgeistert zurück.
Schließlich rückt sie ein Stück zur Seite, und ich
lasse mich neben ihr nieder. Alte Kampfgefahrten,
könnte man meinen. Ich frage, wie es ihr geht, was
sie den Tag über gemacht hat. Ihre Antwort nehme
ich kaum wahr. Interessiert mich auch nicht. Sie
plappert einfach weiter, als hätte sie meine
Abwesenheit gar nicht bemerkt. Irgendwelches
belangloses Zeug. Vielleicht will sie mich ablenken.
Doch das wäre untypisch für Elli. Freundlichkeit ist

79

nicht ihre Stärke, Rücksichtnahme erst recht nicht.
Ich starre auf meinen nur halb gefüllten Teller,
während die Blicke von Daniel und Elli auf mir
ruhen. Argwöhnisch mustern sie mich. Also tue ich,
was von mir erwartet wird. Ich greife nach einer
Gabel, beginne zu essen. Die Nudeln, das bisschen
Fleisch in der Tomatensauce - ich registriere es
kaum.
Ich kaue.
Schlucke.
Schmecke nichts.
»Ihr wart erfolgreich?« Elli spricht leise, beinahe
beiläufig, aber der Unterton in ihrer Stimme lässt
mich aufhorchen. Es ist keine wirkliche Frage -
mehr eine Feststellung, mit einem Hauch von
Skepsis. Ich verschlucke mich an einem Stück Brot,
hustend versuche ich, meine Fassung zu bewahren.
Elli wendet sich an Daniel, gibt mir dabei
unbeabsichtigt die Zeit, die ich brauche. Ihre
Aufmerksamkeit liegt auf ihm, aber ihre Worte sind
für mich bestimmt. »Erzähl mir nicht, dass ihr leer
ausgegangen seid,« fährt sie fort. Ihre Stimme ist
scharf, schneidet durch die träge Stille im Raum.
„Das wäre ... enttäuschend.“ Daniel, sonst so ruhig
und gefasst, sieht aus, als hätte er einen Geist
gesehen. Er nickt, stumm, wortlos. Sein Gesicht ist
kreidebleich, und ich frage mich, ob er überhaupt
noch in der Lage ist, zu sprechen.
»Gut so« Elli zieht die Augenbrauen hoch, ihr Blick
wandert wieder zu mir. Ich wische schnell die Sauce
von meinem Mund. »Du weißt, was wir da finden
werden ?«
Ich ringe um Worte, aber sie lässt mir keine Zeit zu
antworten. Ehe ich antworten kann, schneidet mir
ihre eisige Stimme das Wort ab. »Alles!«
»Alles ...«, wiederhole ich langsam mit

80

mechanischer Stimme.

»Ja! Einfach alles« Sie nickt langsam, als würde sie
die Bedeutung ihrer Worte unterstreichen wollen.
»Hoffen wir es« Die Skepsis in meinem Ton ist
unüberhörbar. Was sollten uns diese paar Infos
schon bringen. Vielleicht den Standort von neuen
Munitionslagern, die wir zerstören können,
Versorgungsrouten zur Sabotage. Für mich klingt
das nicht gerade nach viel. Sicher, besser als nichts,
aber den Preis, den wir mit unserem Handeln zu
zahlen haben, niemals wert. Normalerweise weiche
ich Ellis Blick so gut es geht aus, aber hier und jetzt
will ich sie sehen. Ihre Einstellung dazu. Sie
überrascht mich.

Eine Spannung liegt in der Luft, schwer und
greifbar. Ohne zu begreifen, merke ich, wie mein
Puls schneller schlägt. Mein Körper reagiert
instinktiv. Elli lehnt sich leicht vor, ihre Augen
funkeln vor unausgesprochener Erwartung. »Damit
werden wir den Standort deiner Freundin
herausfinden.«

Der spöttische Unterton lässt meine Nackenhaare
aufstellen. Mein Griff um die Gabel wird fester, fast
schmerzhaft.

»Marie«, fauche ich leise, ohne sie anzusehen. Ich
muss den Zorn mit aller Kraft unterdrücken.

»Ah, richtig. Marie.« Elli lässt sich gegen die
Stuhllehne fallen, spielt mit einer Haarsträhne. »Ich
hatte ihren Namen schon wieder vergessen.« Ihre
Stimme trieft vor gespielter Gleichgültigkeit. Sie
möchte mich provozieren. Verletzen. Einfach nur,
weil sie Spaß am Leid anderer hat.

»Hör auf damit«, platzt es aus mir heraus.

Elli sieht mich überrascht an, nur für einen Moment,
dann umspielt ein kühles Lächeln ihre Lippen.

» Was denn? Ich meine es doch nicht böse. Ich wollte

81

nur sicherstellen, dass wir alle dasselbe Ziel vor
Augen haben.«

Ich kämpfe gegen die Wut, die sich immer weiter in
meiner Brust breitmacht. Daniels Blick huscht
zwischen uns hin und her, nervös, unruhig.

»Genug jetzt«, murmelt er, seine Stimme kaum
hörbar.

Elli ignoriert ihn. »Weißt du, was sie gerade erlebt,
deine Marie? Ob sie an dich denkt? Während dieser
Abschaum weil} Gott, was mit ihr treibt?«

»Halt den Mund«, knurre ich, diesmal lauter,
schärfer.

Das Lächeln verschwindet aus ihrem Gesicht. Für
einen Moment sehe ich etwas in ihren Augen -
Verwirrung, vielleicht sogar Angst. Sie ist zu weit
gegangen, und das weiß sie. Doch die Angst ist
schnell wieder verschwunden, ersetzt durch die
gewohnt kühle Fassade.

»Schon gut«, lenkt sie schließlich ein, und hebt
beschwichtigend ihre Arme. »Kein Streit, ja? Ich
wollte dir nur klar machen, worum es hier geht. Wir
finden sie. Keine Sorge.«

Ich zwinge mich zur Fassung, zwinge die Bilder
zurück, die vor meinem inneren Auge aufsteigen.
Maries Gesicht. Ihr Vertrauen. Was sie jetzt wohl
durchmacht. In einem der dunklen Verliese,
angekettet wie ein Tier. Gequält und gepeinigt. Ob
sie mir je verzeihen kann?

»Doch, ... doch das ist gut«, sage ich schließlich,
mehr zu mir selbst als zu Elli.

»Das dachte ich mir«. Elli lehnt sich wieder zurück,
verschriankt die Arme vor der Brust. »Damit finden
wir Marie garantiert.«

Ich nicke, unfähig, etwas anderes zu sagen. »Ja. ...
Damit finden wir Marie.« Meine Stimme ist ohnehin
kaum mehr als ein Fliistern, versagt bei Maries

82

Namen. Es ist einfach zu viel. Ich ertrage es nicht.
Die entsetzliche Trauer, Wut und meine Scham. Und
die Verzweiflung beim Gedanken daran, was Marie
in diesem Moment - sollte sie noch am Leben sein -
widerfährt. Zu viele Geschichten von Überlebenden
habe ich gehört. Schlimmer noch als das, was wir
vor wenigen Stunden noch selbst gemacht haben.
Unglaublich, dass ich alles gleichzeitig spüren kann
und nicht daran zerbreche. Wäre ich in der Hölle,
könnte ich es verstehen. Das ist der ureigene Sinn
der Hölle. Unendliche Schmerzen zu erleiden, aber
niemals Erlösung zu finden. Aber das ist noch nicht
die Hölle. Nur die Gegenwart. Die Hölle wird mich
noch früh genug holen.

Mühsam schlucke ich den Klos im Hals hinunter und
schaue mit harter Miene in Ellis Gesicht. Sie nickt
und senkt ihren Blick. Bilde ich mir das ein, oder
wird ihr Gesicht blasser. Härter. Daniel und Elli
schweigen. Sie wissen, wie sich Verlust anfühlt.
Eines der wenigen Dinge, die hier alle gemeinsam
haben. Der Verlust von Familie und Freunden. Den
brennenden Wunsch nach Rache und Vergeltung.
Ich lasse meinen Blick schweifen, halte nach
Michael Ausschau. Wo steckt er? Ich will wissen,
was er macht. Aber er taucht nicht mehr auf. Weder
zum Mittagessen noch am Abend.

»Er ist in der Zentrale«, murmelt irgendwann Daniel
so leise, dass ich mir nicht sicher bin, ob ich es mir
nicht eingebildet habe. »Hat wahrscheinlich wieder
irgendeinen Plan im Kopf. So wie immer.«

Nein, ich habe es mir nicht eingebildet. Daniel presst
sein Kiefer zusammen. »Er versucht schon ewig, an
die Informationen zu kommen. Jetzt wird er alles
daransetzen, weiterzukommen.« Das hätte ich mir
auch denken können. Was sonst würde Michael
sonst machen. Er ist einen erheblichen Schritt näher

83

an sein Ziel herangekommen. Elli bekommt von der
Unterhaltung nichts mit. Sie ist gerade zu sehr mit
ihren Gedanken beschäftigt.

Das restliche Essen verläuft ereignislos. Daniel sagt
kein weiteres Wort, stochert mechanisch in seinem
Essen herum und schiebt sich die Bissen in den
Mund, ohne wirklich zu kauen. Es sieht aus, als
würde er auf Autopilot funktionieren. Ich mache es
ihm gleich. Keine Worte, keine unnötigen
Bewegungen. Elli hält sich dezent zurück, obwohl
ihr Appetit ungebrochen ist - sie holt sich sogar eine
zweite Portion.

Nach dem Essen, stehe ich langsam auf. Bedacht
meinem Kreislauf Zeit zu geben.

»Bloß keine Ohnmacht«, denke ich und greife
unauffällig nach der Stuhllehne, um Halt zu finden.
Nichts wäre Jetzt schlimmer, als vor aller Augen
zusammenzubrechen. Also lasse ich mir Zeit, tarne
meine Unsicherheit mit neugierigen Blicken in die
Umgebung. »Einfach ruhig atmen. Lass dir nichts
anmerken«, rede ich mir selbst zu.

Mit erhobenem Kopf verlasse ich den Speiseraum
und mache mich auf den Weg zum Schlafsaal. Er
müsste jetzt leer sein - die meisten sind noch im
Sammelraum, lachen, feiern unseren Triumph.

» Wir haben es geschafft!« höre ich jemanden rufen,
während ich an der Tür vorbeigehe. »Das
Munitionsdepot ist Geschichte, und dieser Mistkerl
hat uns alle Infos geliefert. Der Widerstand lebt!«
»Freiheit! Freiheit! Widerstand!«

Ein Funken Hoffnung. Der Sieg scheint nahe - das
ist es, was sie fühlen.

Aber ich nicht. Ich feiere nicht. Ich freue mich nicht.
Nachdem ich den Schlafsaal betrete, lasse ich mich
auf die Liege fallen. Ich kauere mich zusammen wie
ein Kind nach einem Alptraum. Starre ins Dunkel.

84

Mir bleibt nichts anderes zu tun, als zu atmen.
Einfach nur atmen. Ich ziehe die modrige Luft durch
die Nase ein, tief und bewusst. Halte sie für ein paar
Sekunden an. Atme dann langsam durch meinen
Mund aus. Warte auf die Entspannung, die sich
normalerweise bei dieser Atemtechnik einstellt.
»Das muss helfen«, denke ich. Doch es hilft nicht.
Die Verzweiflung greift nach mir, legt sich wie eine
kalte Hand um meine Brust. Tränen steigen hoch.
Gerade so kann ich ein Schluchzen verhindern.
»Ich bin daran beteiligt. An all dem, was hier
geschehen ist«, schimpfe ich mich innerlich. Ein
zorniges Schnauben entkommt mir - besser als ein
Schluchzen. Verbissen presse ich meinen Kiefer
zusammen. Ich bin daran mehr als nur ein wenig
beteiligt. Ich habe dabei geholfen, diesen Mann
hierher zu bringen. Gut, von der Entführung wusste
ich nichts, aber vielleicht hatte Michael alles erklärt.
Ich habe nur nicht hingehört, beim Briefing. Ich
habe mich in meinen Gedanken verloren. Meine
Konzentration war nicht gerade in Topform.

Hätte ich beim Überfall mitgemacht, wenn ich es
gewusst hätte? Wenn mir klar gewesen wäre, dass
wir einen Mann verschleppen, ihn einsperren und
verhören würden? Dass wir ihn foltern würden - bis
zum qualvollen Tod?

Wahrscheinlich. Ziemlich sicher.

Mir wird schlecht. Eine Übelkeit erregende Scham
steigt in mir auf, droht, mich zu überwältigen.

»Ich bin Josef«

»Ich bin 35 Jahre alt«

»Meine Familie ist tot«

» Terroristen haben sie getötet«

» Terroristen haben Marie entführt«

»Ich bin im Widerstand«

»Ich habe getötet«

85

»Meinetwegen wurde ein Mann gefoltert«

»Ich habe einen Mann gefoltert«

»Und ich werde es wieder tun«

Mein stummes Gebet. Ein Alptraum in Worten.
Beim letzten Satz steigen Tränen in mir hoch. Höher
als zuvor. Sie fließen über meine Wangen, tropfen
auf die Matratze. Leise. Dumpf. Zum Glück kann
mich jetzt niemand sehen. Ich weine hemmungslos.
Schluchze unbeherrscht. Tränen schießen aus
meinen Augen, über meine Wangen. Ich wimmere
leise, versuche, es hinunterzuschlucken, presse
meine Zähne fester zusammen. Ein Wunder, dass sie
noch nicht zerbrochen sind. Doch nichts, was ich
tue, kann diesen Weinkrampf stoppen. Ein
stechender Schmerz fährt durch meinen Hals, als ich
erneut schlucke. Ich taste dorthin, zu der Stelle, an
der meine Luftröhre zusammengequetscht wurde —
von dem Mann, den ich getötet habe. Ein weiterer
Name auf meiner Liste. Sie wird immer länger. Viel
zu lang.

Ich habe keine Wut auf ihn. Den Mann, der mich
töten wollte. Nicht auf ihn, nicht auf die anderen. Sie
haben getan, was sie tun mussten, um zu überleben.
Genau wie ich.

Ich mache alles, um Marie zurückzubekommen. In
Sicherheit an meine Seite, wo sie hingehört. Meine
Schwester.

Nie hätte ich gedacht, dass ich zu solchen Taten
fähig wäre. Hätte jeden ausgelacht, der das
behauptet hätte. Aus Notwehr zu töten, Ja, das kann
ich verstehen. Aber das hier? Das war keine
Notwehr. Keine Nothilfe. Doch es hat mir auch kein
Vergnügen bereitet, keinen Triumph. Und trotzdem
habe ich es getan. Widerstandslos. Ich habe nichts
gesagt, nichts getan, um es zu verhindern.

Was wäre passiert, wenn ich mich geweigert hätte?

86

Hätte dieser Mann überlebt? Vermutlich nicht.
Michael oder Daniel hätten es zu Ende gebracht. Ich
versuche, mich damit zu trösten, dass ich ihm
meinen Respekt erwiesen habe - ihn ehrenvoll
bestatten wollte. Aber selbst das war letztlich nicht
möglich.

Trotzdem sehe ich ihn. Höre seine Schreie. Rieche
das Blut, den Ammoniakgeruch, als wäre er noch
hier. Verbrannte Haut, hoffnungsloses Flehen, die
toten Augen, die mich anklagen. Ich verdränge das
Bild, suche verzweifelt nach einer Rettungsleine.
Maries Bild kommt mir in den Sinn. Ich versuche,
ihre Stimme in meinem Gedächtnis wachzurufen,
ihren Blick. Aber sie wird blasser mit jedem Tag.
Verzerrt, abgeschwächt.

Wenn sie mich Jetzt sehen könnte - so voller
Verzweiflung und Selbsthass - würde sie mich in die
Arme schließen, mich beruhigen. Sie würde mir
sagen, dass es besser wird, dass nach der Dunkelheit
immer Licht kommt, egal wie weit weg es scheinen
mag.

Mit ihren imaginären Worten sinke ich langsam in
einen unruhigen Schlaf. Doch der blanke Horror
wartet bereits in den Untiefen meines
Unterbewusstseins.

Wie ich befürchtet habe. Wie ich es nicht anders
verdient habe. Alles schreit, alles will mich
verletzen. Erpicht darauf, meinen Körper zu
vernichten, an meiner Seele zu zerren, sie endgültig
Zu zertrümmern.

» Wie konntest du nur?« höre ich eine Stimme,
dumpf, wie ein ferner Vorwurf in meinem Kopf.
Mein Herz rast. Mein eigener Verstand schreit mich
an. »Wie konntest du sie zurücklassen?« Sara
erscheint vor mir. »Hilf mir! Bitte, hilf mir!« Ihre
Stimme ist zitternd, verzweifelt. Ich laufe, so schnell

87

ich kann, aber es ist, als würde ich auf der Stelle
treten.

»Sara, Liebling!« rufe ich, meine Stimme bricht.
»Ich komme! Warte auf mich!«

Doch ich komme nicht näher. Unsichtbare Mauern
halten mich von ihr fern. Ich renne, schreie, flehe,
aber meine Worte verhallen im Nichts. Mein Herz
schlägt wie wild, jeder Puls ein Schmerz in meiner
Brust. » Sara, ich lasse dich nicht allein! Horst du?
Ich lasse dich nicht allein!«

Ihre Tränen laufen über ihr Gesicht. » Bitte, hilf mir!
Es tut so weh!« Ihre Hand streckt sich mir entgegen,
zitternd, flehend. »Ich habe Angst! Lass uns nicht
allein!«

»Ich bin hier!« schreie ich, obwohl ich hore, dass
meine Stimme hohl klingt, wie eine Liige.

Und dann sehe ich es. Die Flammen. Sie schießen
aus dem Boden, verschlingen sie wie eine Bestie.
»Nein!« briille ich, aber es gibt kein Entkommen.
Alles brennt - die Decke, der Boden, selbst die Luft.
Ich keuche, versuche zu atmen, doch jeder Atemzug
ist scharf und heiß.

»Hilf mir!« Ihre Stimme schneidet durch das
brüllende Feuer, schrill, voller Schmerz. » Warum
hast du mich allein gelassen?«

Ich will schreien, will protestieren, aber es kommt
kein Ton heraus. Nur der Schmerz bleibt. Dann ein
anderer Schrei. Nicht von Sara. Kalt, erbarmungslos,
markerschütternd.

»Marie!« Der Name entfährt mir wie ein Fluch. Ich
drehe mich um und sehe Marie. Sie liegt
zusammengekauert am Boden, ihr Körper zuckt und
windet sich. »Bitte, hort aufl« schreit sie, ihre
Stimme bricht in Schluchzern. »Ich kann nicht
mehr! Bitte, hort auf!«

Ein Mann in einer grauen Kutte steht über ihr. Seine

88

Stimme ist leise, unheilvoll. »Du wirst mir alles
sagen.«

»Hör auf, du Monster!« schreie ich, ungezügelte
Wut steigt in mir hoch. Ich stürze mich auf ihn,
packe ihn an den Schultern, zerre ihn von Marie
weg. »Lass sie in Ruhe!« brülle ich, meine
Fingernägel graben sich tief in sein Fleisch, ich sehe
das Blut hervorspritzen, an meinen Unterarmen
hinunterlaufen.

» Was willst du tun?« höhnt er, dreht sich zu mir um.
Seine Stimme ist ein kaltes Flüstern, das mich bis ins
Mark durchdringt. »Sieh dich an!«

Ich erstarre. Blicke entsetzt in sein Gesicht.

»Nein ...« flüstere ich, mein Magen zieht sich
zusammen. »Das ist nicht richtig. Das kann nicht
sein. ... Nein!« schreie ich, während die Welt um
mich herum zerbricht.

Mit einem Keuchen schrecke ich aus dem Schlaf
hoch. Mein Herz hämmert so laut, dass ich glaube,
es wird mir die Rippen sprengen. Ich bin nass,
durchgeschwitzt, die Laken kleben an mir.

»Atme!« flehe ich mich selbst an. ,,Verdammt,
atme!* Ich reiße meinen Mund auf, versuche Luft zu
schnappen, doch es fiihlt sich an, als wiirde jemand
meine Kehle zudriicken. »Es war nur ein Traum,
murmele ich, versuche, mich zu beruhigen. Aber
dann kommt die Wahrheit zurück - wie ein Messer,
das sich erneut in meine Brust bohrt.

Mein Herz zieht sich zusammen, Schmerz
durchflutet mich. »Das war ich. Ich habe es getan.«
Die Erinnerung trifft mich wie ein Schlag. Saras
Schreie, Maries Qualen - alles kehrt zurück, so
lebendig, so schneidend echt. »Ich habe sie
gefoltert!« Meine Stimme ist kaum mehr als ein
Fliistern, ein Geständnis.

»Marie ...«

89

90

6

Ganz langsam setze ich mich auf, beruhige meinen
Atem. »Ruhig« flüstere ich mir selbst zu, während
ich meine Arme entspanne und den Brustkorb
entkrampfe. Bittere Galle hat sich auf meine Zunge
gelegt. Bissig und scharf. » Verdammt«, murmle ich
und unterdrücke den Würgereflex.

Ich schaue mich um, versuche mich zu orientieren.
Vernunft in mein benebeltes Hirn zu bekommen.
Um mich herum ist alles Dunkel, doch ich bin nicht
allein. Leises Schnarchen und ruhige
Atemgeräusche verraten, dass die anderen tief
schlafen. » Gut so«, denke ich, »niemand hat meinen
Schrei gehört.« Der Schrei hat sich tief in mir
festgesetzt. Verbunden mit meinem Schmerz. Nicht
den körperlichen Schmerz - den könnte ich ertragen.
Mit körperlichem Schmerz kann ich gut umgehen.
Ihn vorübergehend beiseiteschieben. Unterdrücken.
Kein großes Problem. Nein, das hier ist etwas
anderes. Tiefer, zäher. Wie ein Krebsgeschwür frisst
er mich langsam auf. Jeden Tag ein bisschen mehr.
Ohne dass ich etwas dagegen tun kann. Und
irgendwann ...

Die modrige Luft drückt auf meine Brust, erdrückt
mich fast. Legt sich wie ein Grabtuch über mich.
»Ich muss hier raus!« Ohne lange zu überlegen,
stehe ich auf, nehme meine Duschsachen unter
meiner Pritsche hervor und schleiche hinaus.
Lautlos.

Das Badezimmer ist kalt, die wackeligen
Duschköpfe sehen aus, als würden sie jeden Moment
abfallen. Ich starre einen Augenblick auf den rauen
Steinboden. »Nur ein Traum«, murmle ich, während
ich mich unter die Dusche stelle und das Wasser
aufdrehe.

Das heiße Wasser prasselt auf meinen Körper, doch

91

ich fühle nichts. »Kalt« bibbere ich, während ich den
Regler ganz aufdrehe. Die Dusche tut gut,
entkrampft meine Muskeln, kann die Bilder in
meinem Kopf aber nicht löschen. Das eisige Gefühl
in meiner Brust bleibt, egal wie heiß ich das Wasser
aufdrehe. Und ich drehe es richtig heiß auf. Ich höre
erst auf zu duschen, nachdem ich sehe, dass ich
meinen Körper verbrühe. Meine Haut rötet sich,
kleine Bläschen entstehen, doch ich merke kaum
etwas.

Nach einer Weile schalte ich das Wasser aus,
trockne mich ab und ziehe frische Kleidung an.
„Zurück in den Schlafsaal? Nein. Das Dunkel, der
Schmerz ...“ Der bloße Gedanke lässt mich
zusammenzucken. In den Schlafsaal kann ich nicht
zurück. Zur Dunkelheit, zum Schmerz. Der bloße
Gedanke daran lässt mich zusammenfahren. Der
Glockenturm ist mein erster Gedanke. Wie gut die
frische Luft mir täte. Die Weite. Aber zwei Tage
hintereinander hinaufzusteigen, wäre unklug. Damit
würde ich mich verraten. Ich überlege. Was kann ich
sonst tun? Gedanken kommen und gehen.
Verworren im Halbschlaf. Nur einer bleibt hängen.
»Der Sammelraum«, sage ich schließlich. »Das ist
sicher.« Leise schiebe ich mich durch die Gänge,
weg von der Dunkelheit. Der Sammelraum ist
schwach beleuchtet, die Kaffeemaschine dampft vor
sich hin. »Seltsam« murmele ich leise.
Normalerweise spart hier jeder Strom.

Ich gehe zum Tresen, wo Obst und Brötchen liegen,
nehme mir eine verbeulte Tasse und lasse Kaffee
hineinlaufen.

»Kannst du nicht schlafen?« Die Stimme lässt mich
zusammenfahren. Vor Schreck verbrühe ich meine
Hand, ziehe sie hastig zurück. »Ah verdammt!«,
schimpfe ich und wische meine Hand am Hosenbein

92

trocken. schaue durch den Raum, bis ich den
Ursprung der Worte entdecke: Daniel.

Innerhalb eines kurzen Augenblicks erfasse ich die
wichtigsten Details. Daniel sitzt in der hintersten
Ecke, im Halbschatten, mit dem Rücken zur Wand.
Er sieht aus wie ein Gespenst, blass mit
eingefallenen Wangen. Seine Hände zittern, auch
wenn er versucht, es mit dem Umklammern der
Tasse zu kaschieren. Sein Blick wirkt fahrig,
gehetzt. Er erinnert mich an einen geschlagenen
Hund.

»Und du?« frage ich zorniger als beabsichtigt,
während ich mir erneut Kaffee einschenke. Ich lasse
mir nichts anmerken. Die berühmte Maske muss
perfekt sein.

»An solchen Tagen schlafe ich nie.«

»Ach nein?«

»Nein.«

»Zu aufgedreht, was?« Spöttisch ziehe ich die
Augenbrauen hoch, während ich mich zu ihm setze.
Bestimmt ist er überdreht, nach so einem
wunderschönen Tag. Einem so erfolgreichen Tag.
Wie oft kann man schon jemanden foltern. Selbst in
diesen Zeiten. Das muss gefeiert werden. Mein
Magen zieht sich drohend zusammen. Mein
Herzschlag setzt einen Moment aus. Ruft mir
schmerzhaft in Erinnerung, dass ich es auch getan
habe. Dass nicht Daniel den Mann gequält hat,
sondern ich. Mühsam verdränge ich meine innere
Stimme. Ich will jetzt weder vernünftig sein noch
fair.

Daniel geht nicht auf meine Stichelei ein, schaut
nicht auf. Sein Blick haftet an seinen zitternden
Händen. Seine Lippen sind aufeinandergepresst.
Hart. Ein schmaler, weißer Strich, nicht mehr. Es
wirkt nicht gespielt. Entweder ist er ein guter

93

Schauspieler, der Beste, den ich je gesehen habe,
oder es ist die Wahrheit. »Es fällt mir noch immer
schwer.«

Ich bin völlig perplex. Mit allem hätte ich gerechnet,
aber nicht damit, dass er ein schlechtes Gewissen
haben könnte. Dass er das Leid nicht genießt.

» Warum tust du es dann?« Meine Stimme ist
schärfer, als ich wollte. Daniel schweigt lange, und
ich trinke mehrere Schlucke Kaffee. Minuten
verstreichen. Ich genieße zur Abwechslung den
bitteren Geschmack und freue mich etwas
wahrzunehmen. Abgesehen von den grauenhaften
Erinnerungen. Gerade als ich damit rechne, keine
Antwort mehr von ihm zu bekommen, ringt er sich
doch noch durch. Seine Stimme klingt schwach,
trotzdem trieft sie vor Zorn. » Warum hast du es
getan?«

Ich starre ihn an, unfähig zu antworten.

Daniel starrt zurück, bohrt sich mit seinem Blick in
mich hinein. Ein kampfbereites Funkeln tritt in
seinen Augen. Stärke, aber nur für einen kurzen
Moment. Schon im nächsten Augenblick ist alles
Starke verschwunden. »Du bist doch auch nicht
besser«, haucht er so leise, dass ich ihn kaum
verstehen kann. Doch seine Worte treffen mich wie
ein Schlag.

Ich öffne den Mund, will etwas sagen, doch wieder
einmal versagt meine Stimme. Dieser Punkt geht an
ihn. Ich war nicht nur Zuschauer, was schon
schlimm genug wäre. Ich war der Täter. Egal was
Daniel von mir hält, sein schlechtes Gewissen, kann
er nicht verbergen. Aber da ist noch mehr. Ich kann
es nicht genau beschreiben. Es ist nur ein Gefühl.
Unsicher was genau es ist, versuche ich das Puzzle
zusammenzusetzen. Also nehme ich einen weiteren
Schluck Kaffee. » Widerlich« murmle ich, aber ich

94

trinke weiter.

»Um Informationen zu bekommen«

»Ach ja?«

» Was dachtest du denn?«

Meine Stimme klingt ruhig, fast gelangweilt. Doch
innerlich brodelt es. So leicht werde ich es Daniel
nicht machen. Meine Maske sitzt wieder. Hart und
undurchdringlich. Seine Schwäche macht es mir
leicht, stark zu sein. Ihm überlegen zu sein. Ich
bündle meine Wut und meinen Selbsthass und richte
den vernichtenden Strahl auf ihn. Weil er dabei war.
Weil er nichts unternommen hat. Weil er mich
gesehen hat. Bei dieser abscheulichen Tat. Weil er
mir zeigt, wer ich bin.

Wozu ich fähig bin.

»Und die Männer, die du getötet hast - war das auch
nur, um Informationen zu bekommen?«

» Was?«

Seine Worte bringen mich ins Stocken. Ich trudle,
falle in ein Loch. Nur fiir einen kurzen Augenblick.
Doch ich fasse mich wieder, bevor es mich
verschlingen kann. Nachdenken. Was meint er
damit? ... Natürlich! Er meint die Männer aus der
Stadt. Der Uberfall auf das Munitionslager. Ich sehe
mich wieder dort: an Michaels Seite, meine Schiisse,
mein Messer.

Meine erste Priifung.

Mein erster Mord.

»Du weißt schon. Der Munitionslaster«

»Das war ein Auftrag«

»Ach ja?«

»Michael hat gesagt, dass es sein muss«

»Und darum tust du es. Einfach so?«

»Ja«

»Und du findest das okay ?«

» Wir haben Krieg. Im Krieg gibt es immer Opfer«

95

Meine Worte sind kurz und bündig. Sie sollten
ausreichen. Schreckliche Worte, aber wahr. Kein
Krieg ohne Opfer. Keine Konflikte ohne Verlierer.
Zu welcher Gruppe ich gehöre, weiß ich längst.
Daniel betrachtet mich aus müden, tief liegenden
Augen. Dunkle Schatten unterstreichen seine
Erschöpfung. Er sieht aus, als hätte er seit Tagen
nicht geschlafen. Jetzt ist meine Gelegenheit, ihn
zurückzudrängen. Ihm Fragen zu stellen, ihn zu
durchleuchten. Vielleicht erfahre ich endlich mehr
über Michael, über Elli, über diese Organisation.
Außerdem reduziert es meine eigenen Schmerzen,
mein schlechtes Gewissen, wenn ich mich auf
Daniel konzentriere. Ihm Schmerzen zufüge.

So wie es mir anfangs gegangen ist.

Nein! Darum geht es nicht. Darum sollte es mir nicht
gehen. Alles in mir, wehrt sich gegen diese
Überlegung. Ich will es nicht wahrhaben. Ich
möchte nur den Vorhang ein Stück zur Seite
schieben. Verstehen, was hier los ist. Das ist alles.
Rede ich mir zumindest ein, auch wenn ich mir
selbst nicht glaube.

» Warum tust du es?«

»Ich kämpfe gern«

»Du meinst du föfest gern?«

»Möglich ... «

Ein schwaches Schulterzucken. Teilnahmslos. Ich
sehe das schmale Lächeln, das sich auf seine Lippen
schleicht. Es macht mir klar: Töten macht ihm Spaß.
Niemand muss ihn dazu auffordern. Wahrscheinlich
hat er es sogar schon getan, bevor der Widerstand
ihn fand. Dieser Gedanke lässt mich innerlich
schaudern. Wie kann man so etwas gerne tun?
Trotz seiner offensichtlichen Lust am Töten scheint
ihm die Folter zu schaffen zu machen. Ich sehe es an
seiner Haltung, an den flackernden Bewegungen

96

seiner Hände. Es geht ihm unter die Haut.
» Warum warst du dabei? Bei der Folter, meine ich.«
» Weil Michael mich darum gebeten hat«,
antworte ich zu schnell. Zu unüberlegt. Daniel fällt
meine Lüge sofort auf.
»Ach ja?«
»Um ehrlich zu sein, wusste ich nicht, was ihr
macht.« Was sollte ich auch sonst antworten. Trotz
seines schlechten Zustands ist Daniels Verstand
blitzschnell. Er ist aufmerksam und hinterfragt
sofort, wenn etwas unstimmig Ist.
»Und als du es verstanden hast?«
Sein Sarkasmus schneidet wie eine Klinge. Ich
schlucke die Beleidigung hinunter, die mir auf der
Zunge liegt, und trinke stattdessen einen Schluck
Kaffee. »Michael wird seine Gründe haben. Er hat
mich gebeten, ihm zu helfen. Darum habe ich es
gemacht.«
»Ist das alles?« Ein spöttisches Lächeln breitet sich
auf Daniels aus. Es wird zur bitteren Grimasse, die
er nicht verhindern kann - und auch nicht will.
Gerade will ich ihn etwas Bissiges erwidern, da
kommt Michael ohne Vorwarnung in den Raum. Er
ist nicht allein. Neben ihm steht Elli, die makellose
Blondine mit ihrem ewig perfekten Auftreten. Ihr
Haar fällt weich auf ihre Schultern, ihre Lippen
schmollen in Perfektion. Sie ist ein Anblick, der
mich jedes Mal verwirrt. Ein Teil von mir fühlt sich
von ihr angezogen, ein anderer will nur weglaufen.
Die beiden sind tief im Gespräch und beachten uns
nicht, bis sie in der Mitte des Raumes stehen bleiben.
Elli blickt überrascht auf. Ihre Augen schweifen zu
Michael und dann zu uns. Sie sieht äußerst zufrieden
aus. Glücklich. Das kann kein gutes Zeichen sein.
»Ihr seid wach?«
Wir nicken. Daniel entspannt sich augenblicklich,

97

doch seine geballte Faust bleibt als stummer Zeuge
seines inneren Konflikts. Michael setzt sich ohne
Umschweife zu uns. Elli folgt ihm, so nah, dass ihre
Bewegungen fast wie eine Verlängerung von
Michael erscheinen.

»Du siehst furchtbar aus«, säuselt sie zu Daniel. Ihre
Worte könnten besorgt klingen, doch jeder Ton trieft
vor Verachtung. Nichts als Verachtung schwingt
darin. Das überrascht mich. Warum diese
Boshaftigkeit? Ein solches Verhalten mir gegenüber
hätte mich nicht gewundert, obwohl sie gestern
Abend mehr als höflich zu mir war. Zumindest
höflicher als sonst. Daniel und Elli waren bisher
unzertrennlich gewesen. Ein Herz und eine Seele.
Für jeden Kampf bereit. Für jeden Mord. Das
perfekte Paar, geschaffen für die Grausamkeit.
Daniel scheint Ellis Verhalten nicht zu stören.
Zumindest zeigt er es nicht.

»Dafür siehst du umso besser aus«, erwidert er
knapp.

Seine Stimme zittert leicht, doch er hat sich im Griff.
Er setzt sich aufrechter hin, als wolle er sich größer
machen.

»Los, raus mit dir. Geh schlafen«, befiehlt Michael
mit einem Unterton, der keine Widerrede duldet.
Daniel nickt stumm, steht auf und geht zur Tür.
Ohne sich noch einmal umzusehen, verschwindet er.
»Und du, Josef ?«

»Hab’ schon geschlafen, danke«, antworte ich
monoton.

»So? Warum bist du hier?«

»Halsschmerzen. Wollte was trinken.«

Michael nickt, aber sein Blick wandert zur Tür,
durch die Daniel verschwunden ist. Elli kichert kalt,
als hätte sie den eigentlichen Grund längst
durchschaut. Wann immer ich sie sehe, wird mir

98

eiskalt. Ein Urinstinkt der vor drohender Gefahr
warnt. In ihrer Aura liegt etwas Böses. Diese eisige
Wut. Die Kälte in ihren berechnenden Augen.
Gänsehaut. Ein Gruselmonster aus alten
Horrorfilmen.

»Du hast dich besser geschlagen, als ich dachte«,
sagt Michael schließlich. Seine Stimme ist ruhig,
fast wohlwollend. Doch in seinen Augen liegt ein
Urteil, das ich nicht genau einordnen kann. Es ist
nicht boshaft oder streng.

» Wir brauchen die Information. Es war notwendig«,
sage ich schließlich. Meine Stimme bleibt ruhig,
doch ich beiße die Zähne so fest zusammen, dass
mein Kiefer schmerzt. Ein wütendes Schnauben
liegt mir auf der Zunge, aber ich unterdrücke es. Der
Satz brennt in meinem Mund, doch irgendwie
schaffe ich es, die Beherrschung nicht zu verlieren.
Michael zu belügen, fällt mir nicht schwer. Für einen
Moment frage ich mich, warum mir Lügen so leicht
über die Lippen kommen. Doch ich habe keine
Gelegenheit, der Frage nachzugehen. Fakt ist: Ich
lüge perfekt. Nicht einmal meine Augen würden
mich jetzt verraten.

Michael nickt zufrieden.

»Das ist wahr. Trotzdem kann das nicht jeder. Schon
gar nicht beim ersten Mal«

»Ich war ja auch nicht allein«

»Das ist wahr. Trotzdem ist es dein Erfolg«

» Vielleicht«

Ein Schauer läuft mir über die Haut, während sich
mein Magen zusammenzieht, der sich rasend schnell
dreht, als wolle er mein Innerstes nach außen kehren.
Michael lobt mich dafür, ein besseres Monster als
Daniel zu sein. Ein besserer Lakai.

Ich erkenne mich selbst nicht wieder. Am liebsten
würde ich mir mein Gesicht herunterreißen - mit

99

bloßen Händen, mit meinen Nägeln. Ich möchte aus
diesem herzlosen Körper entfliehen, verschwinden.
Nicht ein Wort entspricht der Wahrheit, und doch
kommen sie mir mühelos über die Lippen.

Immer leichter.

»Daniel schafft es bis heute nicht«

»Ja?«

Ich nicke. Zwinge mich dazu, normal
weiterzuatmen, auch wenn jeder Atemzug wie eine
zentnerschwere Last auf meiner Brust liegt. Mein
Kopf ist leer. Ich finde keine Worte, keine
Ausflüchte.

Ich hätte ihn wachrütteln müssen. Ihm ins Gesicht
schreien sollen, wie falsch all das ist - was wir getan
haben, was wir noch tun werden.

Schreien!

Aber ich sitze da, starr wie eine Salzsäule, unfähig,
auch nur einen Muskel zu bewegen.

Elli und Michael vertiefen sich wieder in ihr
Gespräch. Ihre Stimmen werden zu einem dumpfen
Hintergrundrauschen. Ich höre nicht hin. Zu viele
Fragen schwirren in meinem Kopf, und für
Gespräche bin ich nicht hier. Ich wollte Ruhe zu
finden.

Ich trinke meinen Kaffee aus, stehe langsam auf und
verabschiede mich. Elli und Michael schenken mir

flüchtige Blicke, zufrieden mit mir.
Meine Maske hält.

100

7

Die kommenden Tage vergehen alle gleich,
verschwimmen ineinander. Jeden Tag dasselbe.
Monotonie in vollendeter Form. Morgens stehe ich
schweißgebadet von meinen nächtlichen
Alpträumen auf. Eine ausgiebige Körperpflege
folgt, immer mit brühend heißer Dusche. Dann
Frühstück. Ein bisschen Plaudern über unwichtiges
Zeug. Nichts das mich sonderlich interessiert. Die
Leute reden über die Zukunft, was sie nach dem
Krieg machen. Ich nicke abwesend. Gespräche über
eine Zukunft nach dem Krieg interessieren mich
kaum. Wohin es uns treiben wird, wenn wir
gewinnen - oder verlieren.

Michael hat sich in der Zentrale verbarrikadiert. Er
plant die nächsten Schritte, eine neue Taktik, um
einen weiteren „ehrenvollen Sieg“ zu erringen.
Niemand außer Elli darf ihn dabei unterstützen. Sie
ist immer an seiner Seite, verlässt die Zentrale nur,
um Essen zu holen oder Informationen
weiterzugeben.

Manchmal bleibt sie kurz stehen und spricht mit mir.
» Wie geht’s dir?«, fragt sie in bemüht freundlichem
Ton. »Gibt es Veränderungen bei unserer Truppe?
Was Auffälliges?«

»Nichts Besonderes«, antworte ich routiniert.

Sie scheint zufrieden mit meinen Antworten,
übertrieben freundlich sogar. Zu Daniel hingegen ist
sie das genaue Gegenteil: eiskalt und giftig. Daniel
hat sich fast vollständig zurückgezogen. Er bleibt in
seinem Zimmer oder verkriecht sich in den
hintersten Ecken des Sammelraums. Eine gute
Woche ist seit dem Verhör vergangen. Vielleicht
auch mehr. Die Tage fließen so leer ineinander, dass
ich es nicht sagen kann. Ein Knurren entweicht mir

101

bei diesem Gedanken. Die stumpfsinnige
Monotonie lähmt meinen Geist und meinen Körper.
Es ist, als befände ich mich im Standby-Modus,
wartend auf einen Einsatz, dem ich nicht
entkommen kann. Die Anspannung in der Luft ist
greifbar, eine knisternde Atmosphäre, die an den
Nerven zerrt. Ich brauche eine Flucht, wenn auch
nur für kurze Zeit.

»Uns geht das Fleisch aus. Sorry«

Der Satz des Kochs hallt in meinem Kopf wider.
Zum wievielten Mal höre ich das? Lebensmittel sind
im Widerstand knapp. Fleisch ist schon immer eine
Seltenheit gewesen, aber so wenig Essen hatten wir
noch nie.

Der Koch, ein ehemaliger Metzgersbursche, kämpft
verzweifelt darum, aus dem Wenigen etwas
Essbares zu machen. In letzter Zeit ist das Ergebnis
kaum noch runterzubekommen. Die Leute werden
unruhig. Hungernde Menschen sind gefährlich.
Unkontrollierbar. Doch genau das gibt mir
Hoffnung. Das ist meine Chance.

Ich lege mir Argumente zurecht, während ich die
Ausrüstung für eine Jagd vorbereite. Dann gehe ich
zu Elli.

»Ich will jagen gehen. Wir brauchen Fleisch«, sage
ich mit Nachdruck. »Ich bin der Einzige, der das
kann«

Ich bin der einzige Jäger im Widerstand. Ich kenne
allein die reichhaltigsten Jagdgründe und die besten
Plätze auf Wild.

Ich muss nicht viel Überzeugungsarbeit leisten. Elli
glaubt mich inzwischen gut genug zu kennen. Weiß,
dass ich ein guter Jäger bin. Dass ich mich jagend
lange genug selbst ernährt habe, und Marie. Was
noch wichtiger ist, Elli vertraut mir. Zumindest was
das Jagen betrifft und meinen Willen dem

102

Widerstand zu helfen. »Alles klar! Nimm was du
brauchst!« Ich bekomme alles. Ein Lächeln huscht
über mein Gesicht, als ich die alten Jagdwaffen und
die Ausrüstung für mehrere Tage zusammenpacke.
Doch aus dem Augenwinkel sehe ich Daniel. Sein
Gesicht ist kreidebleich, seine Augen folgen jeder
meiner Bewegungen. Sobald sich unsere Blicke
treffen, lächelt er halbherzig. Gezwungen. Schaut
schief zur Seite. Auf seine Hände.

Traurig. Allein. Ich drehe mich zu ihm um.

»Ich könnte Hilfe brauchen ... beim Tragen«

Die Worte kommen schneller aus meinem Mund, als
dass mein Verstand sie verarbeiten kann. Für einen
Moment sieht Daniel verwirrt aus.

»Ist das dein Ernst?« Zweifel liegt in seiner Stimme.
Ich nicke.

»Für unsere Gemeinschaft«, sage ich schließlich.
»Zu zweit können wir mehr tragen«

Daniel ist noch immer unsicher, aber er stimmt zu.
Vielleicht ist das genau die Abwechslung, die er
braucht. Und für mich eine Gelegenheit, mehr über
ihn zu erfahren - und vielleicht ein wenig von meiner
Schuld abzutragen.

Es dauert nicht lange, bis wir die Trümmer der
Zivilisation hinter uns gelassen haben. Mit ihren
toten Gassen. Den ausgestorbenen Plätzen.
Zerstörten Träumen. Als würde man eine erloschene
Welt verlassen und in eine neue, atmende
eintauchen. Endlose Freiheit breitet sich vor uns aus.
Bäume recken sich empor zum tiefblauen Himmel,
Vögel ziehen zirpend ihre Kreise. Alles um mich
herum lebt. Der Wald erweckt schlagartig meine
Lebensgeister, obwohl ein langer Marsch vor uns
liegt.

Mit jedem Schritt werde ich ruhiger, leichter. Hinauf
zur Nordkette, über die Waldgrenze hinaus zu den

103

steinigen Schrofen. Steiles Gelände, abschüssige
Wege, immer weiter, am Bettelwurf vorbei, lassen
die Birkkarspitze hinter uns, ziehen weiter gen
Norden ins Karwendel. Hier, weit abseits der Stadt,
begegnen wir niemandem. Wir können in Ruhe
jagen. Stundenlang durchstreifen wir die
weitläufigen Wälder. Meter für Meter erkunden wir
die Berge, auf der Suche nach Beute. Alles, wonach
es uns sehnt.

Früher war dies ein Naturschutzgebiet. Die Tiere
hatten viel Ruhe, konnten sich prächtig entwickeln.
Nach den Angriffen breiteten sie sich noch weiter
aus: Rotwild, Rehe, Gämsen - vielleicht sogar
Steinböcke. Es gibt hier alles. Die einzige Gefahr,
die uns drohen könnte, sind die verwilderten Hunde.
Der beste Freund des Menschen hat sich abgewandt
und streift jetzt auf Beutezug durch die Wälder.
Natürlich ist auch dieser Feind von Menschenhand
gemacht. Und wie alles, was Menschen erschaffen,
kennt er keine Skrupel. Er würde angreifen und
töten. Wie soll es auch anders sein, denke ich
verbittert.

Seit wir aufgebrochen sind, hat Daniel kein Wort
gesagt. Er schweigt nicht nur, seine Aufmerksamkeit
ist gleich null. Er denkt nach. Immer wieder wirft er
mir fragende Blicke zu, wenn er glaubt, ich bemerke
es nicht. Blinzelt zaghaft, versucht sich zu
entscheiden - sagt aber nichts. Die Stille ist
unerträglich. Weder der Wind noch das Knacken der
Äste unter unseren Füßen mildern sie. Wie konnte
ich mich jemals von diesem Mann verunsichern
lassen? Er hat Angst. Vor mir!

Ein plötzliches Geräusch im Gebüsch lässt mich
aufhorchen. Es ist zu groß für einen Hasen oder
Fuchs. Nach Jahrzehnten der Jagd kann ich mir
diesbezüglich sicher sein. Angriffsbereit gehe ich in

104

die Knie, nehme das Gewehr in Anschlag. Drücke
den Kolben tief in die Schulter. Sie will
aufbegehren, doch ich unterdrücke es. Stabilität ist
alles - bei jedem Schuss, ob auf Wild oder Mensch.
Mein Finger ruht am Abzug.
Hahn gespannt.
Schussbereit.
Mein Atem geht flach, rasch. Ich wage kaum zu
blinzeln, starre ins Gebüsch. Doch da ist nichts. Kein
Feind, der unser Leben bedroht. Ein Reh springt aus
meinem Blickfeld. Wir müssen es aufgeschreckt
haben. Zum Schießen ist es zu weit weg. Nur noch
den Spiegel zeigt es uns, ehe es aus dem Blickfeld
verschwindet. Langsam entspanne ich den Hahn und
mich selbst. Ich will Daniel sagen, dass es ein
Fehlalarm war - doch ich stocke. Daniel ist auf
den moosigen Boden gesunken. Den Kopf tief
gesenkt, zittert er am ganzen Leib. Wimmert wie ein
Schuljunge. Er hat das Geräusch nicht gehört, nur
meine Reaktion gesehen. Und er glaubt, ich
erschieße ihn?!
»Falscher Alarm« Ich muss erst mal Schlucken,
bevor ich Entwarnung geben kann. Meine Stimme
klingt gezwungen ruhig. »War nur ein Reh, das wir
aufgeschreckt haben.«
Furcht liegt in Daniels Gesicht. Schweiß glänzt auf
seiner Stirn, seine Augen weit aufgerissen. »Bitte
...« Er stockt. Leichenblass. Ich sehe, woran er
denkt: dass ich ihn hergeführt habe, um ihn
auszuliefern. Für Michael. Verhör. Folter. Eine
Falle, eines Jägers würdig. Die Beute bereitwillig ins
Netz zu treiben.
»Ich tu dir nichts!«
»Ich dachte ...«
»Nein, du denkst gar nicht!« Ich unterbreche ihn
barsch. Meine Stimme ist härter, als ich will. Zorn

105

flammt in mir auf. Was hält er von mir? Ich werfe
mir das Gewehr auf die Schulter und hebe die freie
Hand.

»Ich bin hier, um zu Jagen«, sage ich, während das
Schweigen zwischen uns unerträglich wird.

Daniel glaubt mir nicht. »Du jagst, Ja ... aber das ist
nicht alles.«

»Nein, ist es nicht«, gebe ich zu. »Aber eine gute
Ausrede, um hier zu sein.«

» Warum ?«

Ich winke ab. »Wir sollten weitergehen. Bis zum
Abend brauchen wir einen Platz zum Übernachten -
und etwas zu essen.«

Die Nacht bricht schnell herein. Immerhin können
wir einen Fuchs und ein paar Pilze vorweisen. Eisige
Kälte zieht auf. Die Berge tragen dieses Risiko
schon seit je her. Der Schnee kann ohne
Vorwarnung kommen. Die sanfte spätsommerliche
Bergidylle in einen eisigen Alptraum verwandeln:
kalt und tödlich. Mehr als ein Mensch hat diese
alpine Eigenheit schon mit dem Leben bezahlt.
Dicht am Feuer fällt der Temperaturabfall kaum auf.
Das Fleisch vom Fuchs brutzeln über dem Feuer.
Die Pilze putze ich grob von der Erde frei und lege
sie auf die flachen Steine, die rund ums Feuer liegen.
Endlich Essenszeit. Das Fleisch ist gut durch, saftig.
Genüsslich beißen wir hinein, genießen das Fett, das
uns über die Finger läuft. Fuchs hat einen speziellen
Geschmack. Polarisiert. Die einen mögen ihn, die
anderen nicht. Mir schmeckt er grundsätzlich gut,
Daniel offenbar auch. Er isst ein Stück nach dem
anderen.

Beim Pilz ist er skeptisch. Durchaus
nachvollziehbar. Man muss sich schon gut
auskennen, um die richtigen Pilze zuzubereiten. Erst
nachdem ich mir ein paar Stücke genüsslich in den

106

Mund schiebe und offenbar nicht tot umfalle, macht
Daniel es mir nach. Inzwischen komme ich mir
immer mehr wie ein Lehrer vor. Das erinnert mich
daran, dass ich Daniel auf den Zahn fühlen wollte.
Jetzt ist die passende Gelegenheit gekommen, ihn
auszufragen. Ich überlege, während ich den letzten
Bissen runterschlucke, wie ich am besten vorgehen
soll. Diplomatisch? Vielleicht. Direkt? Riskant - er
könnte abblocken. Schließlich entscheide ich mich
für die direkte Art, die ehrlichste Methode.

»Du bist in letzter Zeit sehr ruhig Daniel ... geht’s
dir gut?«

» Wie meinst du das?« Durch das Schmatzen und
Kauen kann ich sein Wort kaum verstehen. Aber ich
lasse mich davon nicht abbringen.

»Du bist viel allein unterwegs«

»Du doch auch«

»Schon ... ich dachte du bist ganz dicke mit Elli. ...
Mit Michael«

»Nein ... ich ...« Er stammelt.

Daniel zögert. Vielleicht war ich doch zu direkt. Ich
versuche einen kleinen Schwenk. Ich gebe ihm eine
Möglichkeit, offen mit mir zu reden. Ein altes
Sprichwort fällt mir ein. Ich mag es nicht besonders,
weil es für mich nie wirklich Sinn ergeben hat. Aber
es hat seine Wirkung noch nie verfehlt.

»Du kannst mir vertrauen Daniel. Wenn du was
sagen willst, nur zu. Was im Wald gesagt oder getan
wird, das bleibt auch im Wald. Du hast mein Wort«
» Wie machst du das?«

» Was meinst du?«

Gut. Eine Frage mit einer Frage zu beantworten ist
unhöflich, aber in diesem Fall habe ich kaum eine
andere Wahl. Wie sonst soll ich schlau aus ihm
werden. Daniel zuckt unsicher mit den Schultern,
stochert gedankenverloren in der Glut. Das

107

Glimmen lässt sein bleiches Gesicht rot aufleuchten.
Seine Augen hechten von einem Punkt zum anderen.
Unruhig. Wie ein verschrecktes Tier.

» Wie kannst du das alles so einfach ertragen?«

»Du meinst das von Neulich?«

»Mlhınm«

»Ich möchte Marie retten. Ich habe keine Wahl«
Ich überlege kurz, ob ich lügen soll. Aber es hat
keinen Sinn. Ich könnte ihn anlügen. Daniel würde
es nicht bemerken. Aber das will ich nicht. Nicht
mehr. Irgendwie - keine Ahnung warum - will ich
ihm die Wahrheit sagen, mich öffnen, endlich
loswerden, was sich in mir festfrisst. Ich bin
überzeugt, dass Daniel mich nicht verraten wird.
Erstens weil Elli ihm keinesfalls glauben würde.
Und selbst wenn, Michael erst recht nicht. Daniel hat
die beiden zu sehr enttäuscht, wurde aus ihrem
Vertrauenskreis ausgeschlossen. Das ist nicht der
einzige Grund, warum ich mir sicher bin. Daniels
Verhalten in den letzten Wochen hat mir einiges
gezeigt. Nicht nur über ihn, sondern über die ganze
Gruppe. Elli ist genauso skrupellos und
unmenschlich wie Michael. Daniel hingegen nicht.
Mal abgesehen vom Töten. Er hat keinen Gefallen
daran, Menschen zu quälen. Er hat noch einen
Hauch von Gewissen - so klein er auch sein mag.

» Wenn du Marie wieder hast, was dann?«

Eine heikle Frage. Viel heikler, als ihm bewusst sein
kann. Ich habe sie mir oft gestellt. Meine erste
Reaktion darauf ist immer dieselbe: Ich werde Marie
nehmen und gehen. Von hier verschwinden. Weit
weg, wo es keinen Kummer mehr gibt. Keinen
Krieg. Ich werde hoffen, dass Marie mir verzeihen
kann. Mir meine Taten vergibt: die Folter, das
Morden, dass ich sie verloren habe, sie im Stich ließ.
Wir werden ein neues Leben beginnen, weit fort

108

vom Schmerz. Abseits meiner Heimat. Ein Ort, an
dem sie die Zeit ihrer Gefangenschaft vergisst. Doch
sobald ich daran denke, sehe ich sofort, dass ich das
nicht kann. Ich kann meine Familie nicht verlassen.
Meine geliebte Sara. Meine Kinder - tot oder
lebendig. Sie sind hier, in diesem Land. Tirol ist
unser Land. Hier bin ich geboren, hier habe ich mein
ganzes Leben verbracht, meine Liebe gefunden,
meine Kinder aufwachsen sehen. Zumindest ein
paar Jahre. Hier möchte ich sterben. Es ist nicht
vernünftig. Vielleicht nicht nachvollziehbar. Aber
so 1st es.

» Warum fragst du nach Marie?«

»Ich weiß nicht ... vielleicht«

»Du glaubst nicht, dass sie noch am Leben ist?«
»Nein, aber ich hoffe es für dich«

»Hmpf?«

» Vielleicht, wenn sie nicht mehr lebt, gehst du dann
fort?«

»Darüber habe ich noch nicht nachgedacht«
»Nein?«

»Du etwa?«

Daniel zuckt mit der Schulter. Doch hinter seiner
Frage steckt mehr. Eine Bitte. Das ist der Grund,
warum er mit auf die Jagd gegangen ist. Daniel sucht
nach einem Ausweg, einem Neuanfang. Er hofft, ihn
bei mir zu finden. Ich habe wenig Lust, das neue
Alphatier zu spielen. Das ist nicht meine Rolle. Ich
bin ein perfekter Einzelgänger. Daniel als Begleiter
kann ich mir nicht recht vorstellen. Darüber muss
ich nachdenken. Ich brauche Zeit und Ruhe. Daniel
bemerkt meine Stimmung, hält sich zurück. Wir
schweigen uns lange an, werfen noch ein paar dünne
Zweige in die Glut, damit das Feuer nicht erlischt.
Der Wind weht mir kühl ins Gesicht. Das Letzte,
was wir uns diese Nacht noch sagen, ist: »Gute

109

Nacht.«

110

8

Die Nacht ist vorüber. Sie hat die Dunkelheit mit
sich genommen. Zurückgeblieben sind beißende
Kälte - und Schnee. Eine weiße Decke hüllt das
karge Gras, die kahlen Felsen ein. Der Schnee wird
es uns erleichtern, dem Wild zu folgen. Frische
Spuren, völlig unberührt. Die Sonne scheint, lässt
das Weiß noch greller in unseren Augen blenden.
Bizarre Formen erscheinen am Boden, geschaffen
durch das Licht, das zwischen den verschneiten
Ästen hindurchdringt.

Ablenkend.

Die Waldgrenze - dorthin müssen wir. Dort
sammeln sich die Tiere des Gebirges, geschützt, auf
der Suche nach etwas Fressbarem. Wir schließen uns
ihnen an. Auch wir suchen Nahrung. Doch Gras und
alte Kiefernzapfen werden nicht reichen, um
unseren Hunger zu stillen. Wir brauchen Fleisch.
Nahrhaftes, frisches Fleisch. Der Fuchs von gestern
wird vielleicht noch eine Woche für zwei Männer
reichen. Doch der Widerstand besteht aus deutlich
mehr Männern. Ohne genug Nahrung gibt es kein
Zurück.

Einer Fährte zu folgen ist keine leichte Aufgabe.
Daniel will es lernen. Er hat versucht es mir
nachzumachen. Zwecklos. Er braucht viel Übung.
Obwohl der Schnee locker liegt und die Spuren für
ein geübtes Auge gut zu erkennen sind, fällt es ihm
schwer - nahezu unmöglich. Er läuft in die falsche
Richtung, verfolgt das falsche Wild. Nach einer
knappen Stunde übernehme ich. Immerhin ist das
kein Pfadfinderkurs, sondern eine ernsthafte Jagd.
Das Überleben des Widerstandes hängt davon ab.
Kaum habe ich die Führung wieder übernommen,
dauert es nicht lange, passende Spuren zu finden.
Ein keilförmiges Trittsiegel. Der Zwischenraum

111

unterbricht die beiden Schalenhälften. Die Spuren

zeigen deutlich, dass es keine Eile hatte. Kleine

schwarze Beeren glänzen hie und da, entlang der

Fährte. Eine frische Losung. Ich lächle

unwillkürlich. Weit weg kann es nicht sein.

» Was ist es?«

»Eine Gämse. Bock oder Geiß kann ich nicht sagen.

Das sind zwischen fiinfundzwanzig und vierzig

Kilo. Ein Bock wäre besser. Da wäre mehr Fleisch

dran.«

Daniel sieht begeistert aus. » Das erkennst du nur an

der Spur?«

»Ist nicht meine erste Jagd, Daniel. Mit ein bisschen

Ubung erkennst du das auch«

»Soll das Heißen, du nimmst mich wieder mit?«

»Klar! Wenn du willst?«

Daniels ungldubiger Ton überrascht mich — und

freut mich zugleich. Er soll die gemeinsame Jagd

nicht als selbstverstéandlich betrachten. Ich bemerke

immer mehr seinen inneren Kampf. Er ringt mit sich,

ohne zu wissen, wohin es geht. Da habe ich eine

Idee. Ein einfacher, kurzer Test, der mir sagt, ob ich

recht habe. »Und wenn Michael das möchte«,

ergdnze ich kalkuliert.

Dieser kurze Satz reicht aus, um Daniel aus dem

Gleichgewicht zu werfen. Er strauchelt. Langer als

üblich. Ich muss ihn eiskalt erwischt haben.

»Klar!«

Seine Antwort lässt auf sich warten. Langer als

nötig. Seine Stimme klingt distanzierter,

zurückhaltend. Sein Gesicht verrät ihn. Ein starrer,

emotionsloser Blick. Rasche, flache Atmung. Steife

Bewegungen. Er ärgert sich. Über mich? Vielleicht.
» Sollte aber kein Problem sein, wenn ich ihn

darum bitte«

»Da hast du Recht«

112

»Möchtest du wieder mitkommen?«

» ... Ja.«

Ich tue so, als ob ich sein Zögern nicht bemerke.
Gestern dachte er, dass ich ihn hierher bringe, um
ihn zu töten. Von einem solchen Ausgangspunkt
braucht es Zeit, das Vertrauen aufzubauen. Fast
bereue ich schon, dass ich ihn mit meiner
Bemerkung gereizt habe. Vielleicht hätte ıch
Michael gar nicht erwähnen sollen. Ich will Daniel
nicht mehr leiden lassen als unbedingt notwendig.
Das liegt hinter mir.

Schweigend gehen wir weiter. Nicht die Spannung
der Unterhaltung bringt uns zum Schweigen,
sondern die Jagd. Wir wollen das Wild nicht
verscheuchen. Gämsen haben ein gutes Gehör.
Sobald sie uns wahrnehmen, ergreifen sie die Flucht.
Doch das Schweigen fällt schwer. Daniels
Anspannung ist physisch spürbar. Ich versuche,
mich auf die Fährte zu konzentrieren, alle anderen
Gedanken auszublenden. Irgendwann gelingt es mir.
Mein Jagdinstinkt übernimmt die Oberhand.

Es dauert trotzdem eine Weile, bis sich meine
Stimmung hebt. Doch dann trete ich aus dem Wald
auf eine kleine, verschneite Alm - und das Bild, das
sich mir bietet, vertreibt alle Schwere mit
Leichtigkeit. Zweihundert Meter vor uns, am Rand
eines steilen Felsvorsprungs, befindet sich eine
Gamsgeiß. Ihrem Gehörn nach dürfte sie etwas
sechs Jahre alt sein. Vielleicht auch älter. Ihr
schwarzes Fell glitzert ın den spérlichen
Sonnenstrahlen. Sie hat uns nicht bemerkt -
zumindest nicht als Gefahr wahrgenommen. Ihr
Blick haftet etwas weiter rechts in den Bergen. Um
das Tier nicht zu erschrecken, deute ich Daniel, still
zu bleiben und keinen Laut von sich zu geben. Er
versteht sofort und nickt. Ganz langsam schleiche

113

ich näher. Schritt für Schritt. Jeder Tritt wird bedacht
gesetzt. Ich achte auf den Boden, auf jeden winzigen
Laut. Still und leise pirsche ich mich an mein Ziel
heran. Mein Herzschlag beschleunigt sich, aber ich
zwinge mich zur Ruhe. Noch etwa hundert Meter
trennen mich von der Geiß. Nah genug. Ich nehme
die Waffe zur Hand, mucksmäuschenstill. Meine
Atmung wird flacher. Die Stille ist erdrückend - man
könnte eine Stecknadel fallen hören. Nur ein lauer
Wind streift meine eiskalte Nase. Er weht in meine
Richtung. Ein gutes Zeichen. Die Geiß wird uns
nicht wittern können. Das Tier hat keine Ahnung,
was auf es lauert. Ich lade das Gewehr so leise wie
möglich, entsichere. Sie steht quer zu mir - eine
perfekte Schussposition. Ich ziele. Halte den Atem
an. Krümme den Finger über den Abzug.

Peng!

Die Gamsgeiß stürzt augenblicklich in den Abgrund.
Aber ich nehme es nicht wirklich wahr. Ich
registriere nichts - weder den Aufprall noch das Blut
auf dem Schnee. Stattdessen sehe ich einen Mann
vor mir, den ich erschossen habe. Den Mann, den ich
eigenhändig getötet habe, beim Überfall auf den
Munitionstransport. Mein Herz rast. Panik. Die Welt
verschwimmt. Was mache ich hier? Ich hechte
vorwärts, will den Mann vor dem Fall retten, ihn
zurückziehen. Doch meine Finger greifen ins Leere.
Er ist nicht da. Mit thm verschwindet der Flashback,
eine Einbildung, die aus den Tiefen meiner Psyche
hervorgekrochen kam. Der Arzt hatte davon
gesprochen. Einige Widerstandskämpfer litten unter
diesen Erscheinungen. Bilderfluten,
unkontrollierbare Emotionen - "Back Flash" oder so
ähnlich, nannte er es. Gefährlich, wenn sie in der
falschen Situation auftreten.

Daniel stürzt auf mich zu, packt mich an den

114

Schultern, zerrt mich mit roher Gewalt vom
Abgrund weg. Seine Hände packen mich
schmerzhaft fest. Sein Gesichtsausdruck verrät pure
Panik - ein weißes, fast grünliches Gesicht, Augen
voller Entsetzen, ein weit aufgerissener Mund. Ein
stummer Schrei. Ich drehe mich um. Und sehe sie.
Eine gewaltige Schneewand bricht über den
Berghang herein, genau dorthin, wo die Geiß zuvor
gestanden hat. Das war die Gefahr, die sie gespürt
hat. Eine Lawine. Kalt, hart wie Beton,
unbarmherzig. Sie verschlingt alles, was sich ihr in
den Weg stellt - und sie kommt direkt auf uns zu.
Vor uns die weiße Hölle. Hinter uns der tödliche
Abgrund. Meine Kehle zieht sich zusammen. Ein
Laut sammelt sich in meinem Bauch, schießt die
Luftröhre hinauf, bleibt stecken. Ein kehliges
Keuchen entweicht mir. Schlagartig sammle ich
mich. Greife nach Daniels Arm, reiße ihn mit mir.
Aber er rührt sich nicht. Die Lawine ist nur noch
Augenblicke entfernt. Ich schreie ihn an, zerrte
erneut. Endlich reagiert er.

Wir rennen, so schnell wir können, zur Seite.
Richtung Wald. Jeder Schritt ein verzweifelter
Versuch zu entkommen. Wir erreichen die ersten
Bäume, prallen gegen einen Stamm. Hinter uns
bricht die Welt zusammen.

Es ist vorbei. Die Schneewalze zieht knapp an uns
vorbei, keine fünf Meter entfernt. Sie reißt die Luft
mit sich, hinterlässt ein unheimliches Vakuum.
Alles endet mit einem dumpfen Grollen, als die
letzten Schneemassen in den Abgrund stürzen.
Daniel erholt sich schneller als ich. Er steht auf, tritt
zurück, will das Geschehen mit eigenen Augen
sehen. Den Tod, dem wir entronnen sind. Ich will
ihn warnen, zurückhalten - doch es ist zu spät.

Es passiert alles so plötzlich, dass ich es gar nicht

115

richtig begreife. Eine weitere Lawine stürzt ins Tal.
Ganz nah bei uns. Gefährlich nah. Mehr kann ich
nicht sagen. Ob über uns, unter uns, oder neben uns.
Es gibt nur noch diesen lauten Donner. Blendet alles
andere aus. Der Boden bebt, wie bei einem
Erdbeben. Meine Beine geben nach. Ich verliere das
Gleichgewicht und stürze nach hinten. Mache mich
klein. Daniel steht dicht neben mir. Die Zeit steht
still. Dann, ganz plötzlich, gibt der Boden nach.
Daniel stürzt. Ein unaufhaltsamer Sturz, hinab ins
Tal. Den Abgrund hinunter. Ich atme ein, dann kehrt
meine Energie zurück. Ich schreie, renne, hechte
hinter ihm her. Meine Rufe prallen an der
donnernden Kulisse ab, erreichen weder ihn noch
mich selbst. Doch dann höre ich es: ein Keuchen.
Vertraut, gequält. Daniel. Er lebt.
Ich folge dem Geräusch. Vorsichtig, ein Schritt zu
weit, und ich stürze in den Tod. Ich suche nach
Daniel, taste den Rand ab. Und ich sehe ihn. Daniel
hat sich festgeklammert, hängt verzweifelt an einer
verdorrten Baumwurzel.
Seine weit aufgerissenen Augen starren mich an.
Unter ihm liegen hunderte Meter freier Fall. Ein
Abgrund, der mit Sicherheit sein Ende bedeutet. Ich
lege mich flach auf den Boden, um mein Gewicht
gleichmäßig auf dem instabilen Rand zu verteilen.
Zentimeter für Zentimeter taste ich mich vor. Jeder
Laut, jedes Knirschen unter mir lässt meinen Puls
rasen. Doch der Boden hält. Für den Moment.
Endlich erreiche ich ihn. Daniels Hände sind blutig,
blass und vor Kälte erstarrt. Eine Hand klammert
sich verbissen an die Wurzel, die andere gräbt sich
tief in gefrorene Erde und loses Geröll. Dass sie ihn
gehalten haben, grenzt an ein Wunder.
Ich greife nach seinen Händen.
Meine Finger zittern, doch ich zwinge mich

116

zur Ruhe. Daniel sieht mich an, aber seine Augen
sind voller Panik. Er schüttelt den Kopf, ungläubig,
verzweifelt. In Daniels Augen steht die pure Angst.
Er schüttelt den Kopf. Ungläubig. Verzweifelt.
»Bitte«, fleht er. Seine Stimme ist brüchig, kaum
mehr als ein Flüstern. Tränen füllen seine Augen.
»Gib mir deine Hand«, sage ich. Ruhig, bestimmt.
Doch er hört mich nicht. Er schüttelt weiter den
Kopf, weint, keucht. Als würde er ersticken.
»Danıiel! Ich helfe dir! Gib mir deine Hand!«
»Bring es hinter dich ... okay?« Seine Worte
brechen. »Erzähl mir, keine Lügen ...«

» Wovon redest du, Mann?« Ich schreie beinahe.
„Gib mir deine verdammte Hand, solange ich dich
noch erreiche!«

Unter uns löst sich der Boden. Gerdll stürzt
donnernd in die Tiefe, als wolle es uns unsere
Zukunft zeigen - zerschmettert, zerbrochen. Die Zeit
uns läuft uns davon.

»Du lässt mich fallen«, keucht Daniel. Seine Augen
sind hoffnungslos.

» Verdammt, Daniel! Hor auf damit!« Ich strecke
mich so weit vor, wie ich nur kann. »Ich lasse dich
nicht los! Gib mir deine Hand!«

Die Worte klingen hohl, angesichts des drohenden
Abgrunds, doch ich glaube daran. Ich muss daran
glauben.

Keine Sekunde später gibt die Wurzel nach. Als
wäre sie nie da gewesen, reißt sie ab und
verschwindet im freien Fall. In letzter Sekunde
bekomme ich Daniels schweißnasse Hand zu fassen.
Meine Fingernägel graben sich in seine Haut. Er
stößt einen gequälten Schrei aus, doch ich reagiere
nicht. Meine gesamte Aufmerksamkeit gilt dem
Griff, der über Leben und Tod entscheidet. Ich halte
ihn fest, als hinge mein eigenes Leben davon ab.

117

Daniel strampelt, verzweifelt, panisch - und macht
es damit nur noch schwerer. Aber ich kann ihn nicht
beruhigen, nicht mit ihm reden. Jede Faser meines
Körpers ist auf den einen Zweck fokussiert: ihn zu
halten. Ich stemme meine Beine fester in den Boden,
suche Halt auf dem rutschigen Untergrund, und
ziehe mit aller Kraft. Zentimeter um Zentimeter
hieve ich ihn nach oben.

Mit einem letzten, verzweifelten Ruck reiße ich ihn
zu mir. Daniels Schmerzensschrei gellt durch die
kalte Luft, während ich seinen erschlafften Körper
über mich hinwegrolle. Endlich liegt er auf sicherem
Boden, weg vom Abgrund, fern vom sicheren Tod.
Ich keuche. Spucke aus.

Mein ganzer Körper bebt. Auf allen Vieren knie ich
im kalten Schnee, der meine Stirn kühlt. Das tut gut.
Ich greife nach einem Häufchen Schnee, stecke ıhn
mir in den Mund und lasse ihn auf meiner Zunge
zergehen.

Das Adrenalin ebbt ab, hinterlässt nichts als
Taubheit. Mein Kopf ist leer, mein Körper schwer.
Wie lange ich so daliege, weiß ich nicht. Minuten?
Sekunden? Es spielt keine Rolle. Langsam kehrt
mein Körper ins Hier und Jetzt zurück. Ich spüre die
beißende Kälte, meine durchnässten Kleider, die
Schmerzen in meinen Armen und Fingern. Ich
schaue auf meine Hände, sehe, dass sie voller Blut
sind. Dunkelrot unter den Nägeln. Ich beginne daran
zu kratzen, versuche es wegzubekommen - und
begreife.

Das ist nicht mein Blut.

Daniel! Ich schaue auf. Ich sehe ihn eine Armlänge
von mir entfernt zusammengekauert, wie ein
Kleinkind, am Boden liegen. Er umklammert einen
kleinen Stamm. Ich habe ihn ganz schön zugerichtet.
Breite rote Furchen habe ich in seine Hände und

118

Unterarme gekrallt. Blutig. Er muss Schmerzen
haben. Meinetwegen. Aber er lebt. Daniel ist zu
schwach, um mich anzusehen, zu schwach, um zu
sprechen. Er keucht und röchelt, als habe er Mühe,
Luft zu bekommen. Was auch immer er von mir
erwartet haben mag, mit seiner Rettung hat er
offenbar nicht gerechnet. Dieses Wissen wiegt
schwerer auf meinem Gewissen als alles, was gerade
passiert ist. Wie kann er nur denken, ich würde ihn
fallen lassen? Sterben lassen? Die bloße Vorstellung
schnürt mir die Kehle zu. Ich sollte wütend auf ihn
sein, wütend darüber, dass er mir so etwas zutraut.
Doch die Sorge um ihn überwiegt alles. Daniel ist
völlig hilflos, ausgeliefert. Ohne mich hat er keine
Chance.

Er ist am Leben - und das ist alles, was zählt.

Die Zeit verstreicht. Die Schatten auf dem Schnee
werden länger. Ich binde ein Tuch um Daniels
Unterarme. Er ist weggeddmmert, überwältigt von
allem, was passiert ist. Vielleicht sucht er Schutz
und Heilung im Schlaf. Mag sein, dass er dort Ruhe
findet - ich bezweifle es. Trotzdem lasse ich ihn
ruhen. Er muss sich erholen, zu Kräften kommen.
Selbst wenn ich ihn wecken würde, wäre er sicher
sofort wieder weggetreten. Es hätte keinen Zweck.
Mühsam ziehe ich Daniels schlaffen Körper vom
Abgrund fort, Stück für Stück, bis zum Waldrand.
Ich schleppe ihn keuchend unter einen Baum. Meine
Lungen brennen, meine Arme zittern. Ich stoße ein
leises, wütendes »Scheiße!« hervor. Es bringt nichts,
aber meine Wut zu unterdrücken, würde auch nichts
ändern. Im Schutz der Bäume wage ich mich etwas
tiefer in den Wald. Ich suche einen Platz, der uns von
der Außenwelt abschirmt. Nicht, dass ich tatsächlich
glaube, eine weitere Lawine zu sehen - aber Vorsicht
ist besser als Nachsicht. Ich mache ein Feuer, größer

119

als gewöhnlich. Ohne Feuer, ohne ausreichend
Wärme werden wir die Nacht nicht überstehen.
Daniel auf keinen Fall.

Also tue ich was nötig ist.

Meine zitternden Finger ringen dem nassen Holz ein
passables Feuer ab. Es ist ein zeitraubendes
Unterfangen. Meine Klamotten sind schweißnass,
Daniels ebenso - und nicht nur vom Schweiß. Der
Tag hat mich ausgelaugt.

Ich stapfe durch den Schnee zurück, hole die
Rucksäcke und schleppe sie zum Lagerfeuer. Die
Bewegung hilft gegen die Kälte, aber sie zehrt an
den letzten Kraftreserven. Ich ziehe mir trockene
Kleidung an, decke Daniel mit einer Decke zu und
lege das Fuchsfell unter seinen Körper, damit er
nicht unterkühlt. Dann nehme ich das übrige
Fuchsfleisch aus den Säcken, spieße es auf
Holzstöcke und halte es ins Feuer. Daniel bleibt
reglos. Hin und wieder überprüfe ich seinen Atem
und seine Temperatur. Alles scheint im Rahmen zu
sein - zumindest unter diesen Umständen.
Manchmal erinnern mich Kleinigkeiten an meine
Kindheit. Dinge, die mir damals unwichtig waren,
retten mir heute noch oft das Leben. Oder das meiner
Freunde. So wie jetzt. Ich erinnere mich an meine
Mutter, Gott hab sie selig. Sie war eine kluge Frau.
Aber sie hatte ihre Eigenheiten. Sie hielt nichts von
der Schulmedizin und setzte ausschließlich auf
Naturheilmittel: Kräuter, Tees, Öle - alles, was man
sich vorstellen kann. Als ich mit fünf Jahren beim
Spielen von einem Felsen stürzte und mir mehrere
Knochen brach, brachte sie mich nicht ins
Krankenhaus, wie man es vielleicht von einer
fürsorglichen Mutter erwarten würde. Stattdessen
pflegte sie mich selbst, mit Kräuterwickeln und
Tees. Ich erinnere mich, wie sie mir einbläute,

120

Weidentee gegen Schmerzen zu trinken.

Mein Wissen über Heilpflanzen ist begrenzt, aber
das Wichtigste bekomme ich hin. Weidentee gehört
dazu. Er lindert Schmerzen und senkt Fieber -
jedenfalls hoffe ich, dass meine Erinnerung mich
nicht trügt. Ich mache mich auf die Suche. Durch die
Aufforstung vor vielen Jahren gibt es in diesen
Höhen noch einige Weiden. Ich muss nicht lange
suchen, da finde ich eine. Mit meinem
Taschenmesser schneide ich ein etwas Rinde ab und
kehre zum Feuer zurück. Ich schmelze Schnee in
einem Topf, zerstückele die Rinde und lasse sie im
heißen Wasser kochen.

Der Sonnenuntergang taucht die Welt in ein tiefes
Rot. Wolken formen hohe Türme, die ım
Dämmerschein glühen, als stünde der Himmel in
Flammen. Die Schönheit vergeht schnell, und die
Nacht bricht herein. Dank des Feuers und trockener
Kleidung ist die Kälte erträglich. Meine nassen
Sachen hängen an einem Ast, in der Hoffnung, dass
sie bis morgen trocken werden. Wohl ein
vergeblicher Wunsch.

Ein heftiger Windstoß löscht beinahe die Flammen
aus. Zum Glück grabe ich die Feuerstellen immer
einen halben Meter tief in den Boden. Bei
gefrorenem Boden ist das eine Qual, nahezu
unmöglich. Gut, dass ich einen starken
Überlebenswillen habe. Gerade als ich überlege, ob
ich selbst Daniel umziehen soll, damit er in dieser
eisigen Kälte nicht erfriert, rührt er sich zum ersten
Mal. Zögerlich. Vorsichtig. Als fürchte er noch
immer einen Angriff.

» Warum hast du mich gerettet?«, stammelt er, und
setzt sich unbeholfen auf. Langsam rutscht er näher
ans Feuer heran. Jetzt bin ich an der Reihe, verblüfft
zu blinzeln. Die Frage einzuordnen. Er glaubt,

121

Michael möchte seinen Tod. Zugegeben, Daniel hat
ihn enttäuscht, und Michael lässt ihn das auch
spüren. Aber dass er ihn tot sehen will? Schwer
vorstellbar. Andererseits ... Michael hat
uneingeschränkte Macht über den Widerstand.
Niemand wagt es, ihm zu widersprechen. Was er
will, geschieht auch. Dass ich Daniel auf diesen
Ausflug mitnahm, entspricht sicher nicht Michaels
Plänen. Elli hat es angedeutet. Aber warum hat
Michael mich gehen lassen? Denkt er wirklich, ich

würde Daniel töten?

Die Vorstellung widerstrebt mir, aber es ist durchaus möglich.
Michael tut nichts ohne Hintergedanken. Das macht mich nicht
wütend. Nicht wirklich. Er benutzt mich für seine Ziele - so,
wie ich ihn benutze. Ich brauche ihn, um Marie zu retten. Seine
Macht. So falsch es auch klingen mag - es fühlt sich richtig an.

»Ich werde dich nicht töten«, antworte ich darauf. Es
fällt mir schwer, meine Stimme so unbefangen
klingen zu lassen. »Ich habe dir das Leben gerettet.
Warum sollte ich das tun, nur um dich jetzt
umzubringen?«
Daniel sitzt am Boden, zusammengesunken in sich
selbst. Er zittert. Vor Angst und vor Kälte. Ich werfe
ihm trockene Kleidung vor die Füße. Eine weitere
gute Geste. Überraschung blitzt in Daniels Gesicht
auf. Damit hat er nicht gerechnet. Er zweifelt noch
immer.
»Hör zu Daniel«, sage ich langsam und deutlich,
damit Daniel mir genau zuhört und das Gesagte auch
versteht. »Da draußen herrscht Krieg. Ob wir ihn
gewinnen oder verlieren weiß ich nicht. Aber eines
weiß ich ganz sicher. Wenn wir nicht
zusammenhalten, einander vertrauen, dann haben
wir nicht die geringste Chance! Also wie sieht’s aus?
Willst du überleben?«
Daniel sieht mich an. Direkt in meine Augen. Seine
Pupillen weiten sich, als würde er mich das erste Mal
122

richtig wahrnehmen. Dass sein Mund weit
offensteht, scheint er gar nicht zu bemerken. Er
braucht Zeit, das Gesagte zu verarbeiten. Sein
Körper hat den Pausenkopf gedrückt. Verharrt, bis
er ihn neu startet.

Ich will jetzt nicht warten. »Und? Was ist?«

»Du ... Ich verstehe nicht?«

»Ganz einfach. Auf welcher Seite willst du stehen?«
»Der Widerstand, Michael will meinen Tod«

»Ich bin nicht der Widerstand, und ich habe dir
schon gesagt, dass ich nicht Michael bin. Ich dachte
das wäre dir inzwischen klar?« Dass er mir zutraut
ihn umzubringen, ist einerseits plausibel, er hat mich
schließlich, dank meiner perfekten Maske, als
eiskalten Mörder und Folterer kennengelernt.
Andererseits bin ich sauer, denn ich habe inzwischen
mehrmals bewiesen, dass ich ihn nicht töten will.
»Du hast mir mein Leben gerettet«, unterbricht
Daniel meine Gedanken.

wJal« Will er sich etwa beschweren?

Daniel schluckt, schiittelt seinen Kopf, als ob er
seine Gedanken zusammenschiitten möchte. Die
verdreckten, blonden Haare kleben an seiner Stirn.
Ich warte auf seine Antwort. »Damit stehe ich in
deiner Schuld«

»Nein, tust du nicht«, sage ich ganz perplex. Wie
kommt er jetzt auf so was? Von Du willst mich tote,
zu: ich stehe in deiner Schuld, sollten mehr als nur
drei Atemziige liegen.

»Doch«, entgegnet Daniel kühl. Ohne ein weiteres
Wort der Erklärung schlüpft er in die trockenen
Klamotten, nimmt das Fleisch und den Weidentee.
Er verzieht das Gesicht, als er ihn trinkt - zugegeben,
der Geschmack ist alles andere als angenehm.
Trotzdem schlirft er tapfer weiter, isst
zwischendurch Fuchsfleisch und wärmt sich am

123

Feuer. Sein Blick bleibt auf mich gerichtet. Ich halte
ihm stand, unsicher, ob ich etwas sagen soll. Aber es
gibt nichts mehr zu sagen.

An Schlaf ist heute nicht zu denken - nicht für mich
und offenbar auch nicht für Daniel. Er starrt ins
Feuer, dann wieder zu mir. Hin- und hergerissen.
Sein Zittern lässt nach, und auch seine Atmung hat
sich beruhigt. In der Ferne schreit eine Eule, ein
Laut, der mich an die Realität erinnert. An die
Gefahr. An die Zukunft.

Die Stille, die uns umgibt, wird mit der Zeit schwer
und bedrückend. Wir haben fast das gesamte Fleisch
verzehrt, die Kleidung ist halbwegs trocken, wenn
auch verraucht. Leise packen wir die Sachen
zusammen: Rucksäcke, Schlafsäcke, das Nötigste.
Noch vor der Morgendämmerung brechen wir auf.
Der gefrorene Schnee knirscht unter unseren
schweren Schritten - ein seltsam beruhigendes
Geräusch in dieser bedrückenden Stille. Ohne
Daniels bewusstlosen Körper im Schlepptau,
erreichen wir die Absturzstelle schneller, als ich
erwartet hatte. Doch sein Gesicht wird blass, fast
leichenhaft. Dieser Ort wird ihn so schnell nicht
loslassen.

Ein Rascheln durchbricht die Ruhe. Ich hebe mein
Gewehr, visiere die Richtung des Geräuschs an -
ruhig, aufmerksam. Eine große, vierbeinige Gestalt
tritt aus den Schatten. Ein alter Steinbock. Ohne zu
zögern, schieße ich. Kein Blattschuss. Der Bock
taumelt. Bevor ich weiter überlege, drücke ıch
erneut ab. Diesmal treffe ich besser. Der Koloss
bricht zusammen, reglos.

Daniel ist dicht hinter mir, als ich mich dem Tier
nähere. Es liegt leblos im Schnee. Das Rot seines
Blutes breitet sich wie ein gespenstisches Muster auf
der weißen Schneedecke aus. Daniel zieht sein

124

Messer, fährt ihm tief zwischen die Rippen und
beginnt die harte Arbeit des Aufbrechens. Innereien
und Gedärme werden entfernt, der Bock in Laken
gewickelt und sicher verstaut.

»Guter Schuss«

»Geht so«

»Du hast ihn doch getroffen«

Ich sage nichts. Für mich zählt ein sauberer
Blattschuss - alles andere verursacht unnötiges Leid.
Daniel wird das nicht verstehen. Und ich habe jetzt
nicht die geringste Lust, ihm Jagdethik
beizubringen.

Der Abstieg ins Tal ist mühsam. Mit dem Bock auf
den Schultern ist es schwierig das Gleichgewicht zu
halten. Ohne es zu bemerken ist der Tag
angebrochen. Kein strahlend blauer Himmel, der uns
begrüßt, aber immerhin schneit es nicht. Dafür bin
ich dankbar. Bei Schneefall wäre dieser Abstieg
noch viel gefährlicher, als er ohnehin schon ist. Auf
dem vereisten Boden und den Schneefeldern kann
jeder Schritt der letzte sein. Es dauert eine ganze
Weile, bis wir am Fuß des Abgrundes angekommen
sind. Der riesige rote Fleck verrät sofort, wo unser
gestern erlegtes Tier liegt.

Mit verrenktem Hals und aufgeplatzten Ranzen tut
mir das glücklose Tier leid. Erbärmlich liegt es im
Schnee. Nichts von seiner graziösen Erhabenheit ist
noch erkennbar. Ein Haufen Überreste. Mehr nicht.
Ich schnaufe aus. Lege den schweren Rucksack, mit
dem aufgebrochenen Steinbock, ab. Weit genug
vom rot gefleckten Schnee entfernt. Daniel ist
schneller als ich. Noch während ich verschnaufe, hat
er bereits die Gämse erreicht und sich an die Arbeit
gemacht. Er ist ein guter Jagdgefährte. Leise.
Schnell. Muss nicht zu allem angetrieben werden.
»Jagen wir noch weiter?«

125

»Nein. Wir schaffen erst mal das, was wir haben,
zurück. Das wird schon schwer genug«

» Wie wollen wir damit durch die Stadt?«

»Ich habe ein Zeichen mit Michael ausgemacht.
Sobald wir das Feuer machen, schickt er ein Auto,
um uns abzuholen.«

»Klingt gut.« Daniels Stimme spricht Bände. Nichts
davon findet er gut. Kann ich verstehen. Ich wäre
auch nicht begeistert, wenn ich zu denselben
Menschen müsste, die mich eben noch umbringen
wollen. Er hat keine Wahl. Die Alternative wäre,
sich allein durchzuschlagen. Die
Überlebenschancen dafür, sind überschaubar. Er
wird sich an mich halten. Da bin ich sicher. Ich habe
ihm bewiesen, dass ich ıhm nichts tun werde.
Zumindest noch nicht.

Der Rückweg mit den beiden Tieren auf unseren
Schultern ist lang und mühsam. Der Tag verstreicht
so schnell, dass wir der Sonne bei ihrem Gang über
den Himmel zusehen können. Mit jedem Schritt
sinkt sie ein wenig tiefer. Lässt uns weniger Zeit.
Unsere beiden Rücken haben sich unter der Last tief
geneigt. Aber schon bald haben wir den Standort
erreicht. Eine Kreuzung auf Schotterweg. Verdeckt.
Unscheinbar. Ganz in der Nähe vom Höttinger Bild.
Es war einmal eine richtige Pilgerstätte für
Mountainbiker und Läufer. Heute ist auch das zu
einer Ruine verkommen. Niedergebrannt.

Elli erwartet uns mit zwei breitschultrigen Männern.
Daniel erstarrt vor Angst. Sein Atem wird flach, sein
Kinn zieht sich zurück. Ich stelle mich
unbeeindruckt zwischen ihn und sie. Elli fixiert mich
mit ihren kalten Augen. Unbeeindruckt erwidere ich
ihren Blick. Ich muss mich sehr bemühen, nicht
meinem kindischen Impuls zu folgen, und höhnisch

126

zu grinsen. Stattdessen setze ich eine gleichgültige
Maske auf. Ich werfe meinen Rucksack mitsamt
Steinbock vor ihre Füße.

»Das sollte erst mal reichen«

»Spitze. Aber viel Zeit werden wir nicht damit
verschwenden«

» Wie meinst du das. Wir waren ewig unterwegs, um
diese Tiere zu Jagen«

»Dafür sind wir auch dankbar«

Ellis Worte zischen wie das Drohen einer Schlange
- giftig. angriffslustig. Ich lasse mich nicht darauf
ein. Für Machtkämpfe innerhalb des Widerstands
habe ich weder die Kraft noch die Geduld. Mein
einziger Gedanke gilt einem heißen Essen und einer
noch heißeren Dusche. Alles andere kann warten.
Nichts erscheint mir im Moment verlockender.
Daniel stellt seinen Rucksack neben meinen ab -
vorsichtiger, bedächtiger. Er bleibt dicht bei mir,
sucht Schutz, fast wie ein Kind. Bei Ellis Blick kann
ich das durchaus nachvollziehen.

»Du siehst nicht sonderbar begeistert aus, Elli. Was
ist passiert«

Sie weicht meinem Blick aus. Unsicher. Sie
versucht, etwas vor mir zu verbergen, auch wenn ich
noch nicht erkennen kann, was es ist. Doch ich lasse
nicht locker. Was auch immer es ist, ich werde es
herausfinden.

»Michael hat es geschafft«

» Was meinst du?«

»Einen Plan wie wir es schaffen können, an die
Lagerpläne für die Häftlinge zu kommen. Sie sind in
einem Tresor am Flughafen verwahrt, aber es gibt
einen Weg«

Mein Herz schlägt schneller. Kann das wahr sein?
Sie ist einer dieser Lager eingesperrt. In Innsbruck
gibt es nur drei große Lager. Die Chance steht also

127

eins zu drei. So gut wie noch nie! Marie! Die
Sehnsucht meine Schwester wieder in Sicherheit zu
wissen, reißt mich fast von den Beinen. Noch ein
paar Schritte, denke ich, dann bin ich bei ihr. Doch
ich muss eine letzte Aufgabe bewältigen - mit
Sicherheit keine einfache.

Ich beiße mir in die Wangeninnenseite, bis ich Blut
schmecke. Mein Körper reagiert instinktiv, macht
sich bereit für das, was kommen wird. Der Kampf.
Unweigerlich weiß ich, was das bedeutet: Noch
einmal werde ich kämpfen müssen. Töten müssen.
Alles tun, was nötig ist.

»Ich bin Josef«

»Ich bin 35 Jahre alt«

»Meine Familie ist tot«

» Terroristen haben sie getötet«

» Terroristen haben Marie entführt«

»Ich bin im Widerstand«

»Ich habe getötet«

»Meinetwegen wird ein Mann gefoltert«

»Ich habe einen Mann gefoltert«

»Und ich werde es wieder tun«

Ich kralle meine Fingernägel tief in die Handflächen.
Balle sie zu Fäusten, bis meine raue Haut einreißt.
Der Schmerz hilf mir, einen gleichgiiltigen
Gesichtsausdruck aufrecht zu halten. Doch meine
Maske hat Risse - Risse, die ich nicht schließen
kann.

Mein Atem verrät mich. Genauso mein rasender
Herzschlag.

»Ich weiß, wer ich bin«, erinnere ich mich stumm.
Ich zwinge mich, daran festzuhalten. Mein inneres
Mantra, mein Gedicht, flüstere ich mir vor. Einmal.
Ein zweites Mal. Immer wieder, bis die Worte wie
ein dünnes Netz die drohende Panik zurückhalten.
Ich weiß, wozu ich fähig bin. Ich weiß, was ich tun

128

muss. Was wir tun, um zu überleben, um unsere
Freunde und Familie zu schützen, ist nicht das, was
uns ausmacht. Es sind Handlungen, Taten, die
notwendig sind. Weil es die Situation erfordert und
ich keine Wahl habe. Ich zwinge mich, daran zu
glauben. Es sind meine eigenen Worte, die meine
Handlungen rechtfertigen sollen. Die sie erträglich
machen.

» Wann?«

Elli antwortet in einem nüchternen,
geschäftsmäßigen Ton. Währenddessen laden die
breitschultrigen Männer unsere Beute in den
Kofferraum - hastig, fast gierig. Ihre Gedanken sind
nicht bei der nächsten Mission, dem Widerstand
oder dem bevorstehenden Kampf. Sie wollen
Fleisch, und zwar jetzt. Doch Elli ist anders. In ihrer
scheinbar kühlen Stimme schwingt Dringlichkeit
mit, eine fieberhafte Ernsthaftigkeit. Hastig erklärt
sie, dass Michael einen Durchbruch hatte. Er hat den
Plan. Er weiß, wann und wo der nächste Flieger
landet, wann der nächste startet. Er kennt die
Wachwechsel im Tower, die Abläufe, jedes Detail.
Alles, was wir für einen gezielten Schlag brauchen.
»Dann nichts wie los!«

129

9

Es ist so weit. Nach einer gefühlten Ewigkeit hat
Michael den Plan vollendet - nun ist alles bereit. Seit
Daniel und ich von unserem Jagdausflug
zurückgekehrt sind, brenne ich darauf, loszulegen.
Doch Michael bestand darauf, zu warten, bis alles
perfekt ist.

»Die Zeit ist auf unserer Seite«, hatte er gesagt. Also
wartete ich. Die ganze Nacht über, unruhig, rastlos.
Ich duschte, zwang mich zu schlafen, doch meine
Gedanken kreisten um Marie. Bald würde ich sie
finden - oder alles verlieren.

Jetzt sitzen wir im Dämmerlicht der Zentrale. Der
Raum ist vollgestopft mit Menschen und stillen
Erwartungen. Das Szenario kommt mir seltsam
vertraut vor. Die Erinnerungen an den Übergriff auf
das Munitionslager am Rundgemälde tauchen
wieder auf. Doch dieses Mal bin ich nicht verwirrt.
Meine Konzentration arbeitet auf Hochtouren. Vor
uns liegt eine alte Karte von Innsbruck. Darauf
markiert: der Flughafen - unser Ziel. Michael steht
an der Stirnseite, wie immer mit Elli an seiner Seite.
Ich sitze direkt links von ihm. Ein Platz, der Respekt,
aber auch eine Bürde bedeutet. Meine jüngsten
Entscheidungen, so sehr ich sie auch verachte, haben
mich hierhergebracht. Zu Michaels Linken, sein
neuer Stellvertreter im Widerstand.

Michael legt seine Hände auf meine und Ellis
Schultern. Ein Zeichen unserer Verbundenheit, aber
auch einer Dominanz. Ich lasse es zu. Ich habe nur
ein Ziel: Marie. Daniel sitzt mir gegenüber, sein
Blick gesenkt, die Schultern eingefallen. Er ist nicht
der Mann, der er einmal war. Die anderen -
Gesichter, die mir nichts bedeuten - blicken unsicher
zwischen uns hin und her.

» Wir sprengen die Flugzeuge, ... mit ihnen gleich

130

den ganzen Tower!« Michaels schwere Stimme
durchbricht die Stille. Euphorie liegt in seinem
Blick.

»Ist das dein Ernst?« Ein unsicheres Raunen geht
durch den Raum.

»Es kommen zweihundert Kämpfer am Flughafen
an! Waffen! Munition! Das dürfen wir nicht
zulassen! Das werden wir nicht zulassen«

» Wie sollen wir das denn schaffen? Der Flughafen
wird schwerstens bewacht«

»Oberflächlich. Ja.«

» Wie ...«

»Es gibt einen alten Kanal«, erklärt Michael.
»Stillgelegt. Nur die obersten paar Meter
zugeschüttet. Vom Inn aus können wir hinkommen.
Aufgraben und alles zur Holle jagen«

Die Stille im Raum ist bedrückend. Jeder weiß, was
das bedeutet: Selbstmord. Daniels Schultern sinken
noch tiefer ein. Elli wirkt ungerührt. Nein, sie wirkt
begeistert. Mein Magen verkrampft sich. Bilder
schießen durch meinen Kopf - ein enger, dunkler
Schacht. Stickige Luft. Wände aus feuchtem, kaltem
Schlamm. Ich sehe uns, lebendig begraben, sterbend
wie Ratten. Ich kämpfe gegen die Panık an, zwinge
mich, ruhig zu atmen.

»Josef?!«

»Ja?«

»Ich möchte, dass du den Stoßtrupp anführst!«
Überrascht starre ich ihn an. Ich habe vieles
erwartet, aber nicht das. » Wenn du das willst«, sage
ich, bemüht um einen neutralen Tonfall. Michael
nickt sichtlich zufrieden. Elli wird den zweiten
Trupp führen. Sie übernimmt den Tower, ich die
Landebahn. Unsere Teams sind klein, die Aufgabe
groß. Ein falscher Schritt könnte alles
zunichtemachen.

131

Ich stelle meinen Trupp zusammen. Zehn Männer,
die besten, die wir haben. Als ich Daniel wähle,
bemerke ich den Zorn in Ellis Blick. Sie wollte ihn
in ihrem Team - um ihn zu brechen, zu demütigen.
Aber ich werde das nicht zulassen. Daniel ist meine
Verantwortung.

Michael bemerkt meine Wahl und zögert. »Bist du
sicher?« Seine Stimme ist ruhig, doch ich spüre die
Spannung darunter.

»Ich habe es auf der Jagd gesehen. Daniel kann sich
anschleichen. Er wird die Flugzeuge erreichen, ohne
jemanden aufzufallen.« Vernünftige Argumente.
Kalt. Kalkuliert. So wie man mich kennt. Mein Blick
ist voller Wut. Verachtung. Nicht auf Daniel,
sondern auf Elli, auf Michael. Beide interpretieren
meinen Blick falsch. Glauben, dass ich Daniel
eigenhändig töten möchte. Oder ihn zumindest mit
meinem eigenen Befehl, in den Tod schicken
möchte.

»Deine Entscheidung, Josef.« Michael sagt nichts
weiter, doch sein Blick verrät seinen Widerwillen.
Egal. Daniel bleibt bei mir.

Die Besprechung endet. Im Halbdunkel des
Morgens fahren wir zum Einsatzort. Der Laster hält,
und wir steigen ab, lautlos bewegen wir uns am Ufer
des Inns entlang. Der Wind ist stark, sein Heulen
übertönt unsere Schritte. Seltsam, beim Jagen würde
mich der heftige Föhn stören. Jetzt heiße ich ihn von
ganzen Herzen willkommen.

Daniel vertraut mir. Ich merke es daran, wie er sich
neben mir entspannt. Trotz der kommenden Gefahr,
die er besser kennt, als ihm guttut. In seiner Hand
eine kurze Schaufel. Schmal und spitz. Er wird mit
Markus, einem zweiten sehr dünnen, kleinen Tiroler
der bisher eher durch Unauffälligkeit geglänzt hat,

132

das Loch in die harte Erde graben. Sie beginnen zu
graben, ihre Schaufeln stoßen auf steinige Erde. Der
Rest von uns sichert die Umgebung.

Ich bin am Funkgerät. Warte auf das Signal zum
Abbruch. Wenn unsere Aufgabe aussichtslos
erscheint, oder sich etwas gravierend ändern sollte,
wird Elli mich dreimal kurz anfunken. Nur dreimal
Knacken. Mehr nicht. Sobald dieses Signal kommt,
antworte ich ihr auf die gleiche Weise. Dann sollen
wir uns, ohne aufzufallen zurückziehen. So dass
unsere Anwesenheit niemand bemerkt. Ich würde
mich dann mit Elli und Michael absprechen. Einen
neuen Plan aktivieren.

Ich hoffe auf diese dreimaligen Knacker aus meinem
Funk. Aber es kommt nicht. Stumm liegt es in
meinen Händen. Als wollte es mich beleidigen. Ich
blicke zum Tower. Ein Scheinwerferlicht schneidet
durch die Dunkelheit. Mein Herz rast. Wenn es sie
entdeckt ... Ich zähle langsam bis hundert, zwinge
mich zur Ruhe. Dann erlischt das Licht. Elli hat ihre
Aufgabe erfüllt.

Ehe ich mich beruhigen kann, höre ich ein weiteres
Geräusch. Markus pfeift leise - das Zeichen, dass der
Tunnel fertig ist. Ich klopfe meinen Männern auf die
Schultern.

»Los geht’s!« Wir kriechen in den Schacht, der uns
zum Ziel führt. Der Boden ist feucht, der Raum eng.
Ich unterdriicke die aufkommende Panik,
konzentriere mich auf das Vorankommen. Stück fiir
Stück robbe ich nach vorne, bis ich die frische Luft
der Landebahn rieche.

Vorsichtig tauche ich aus dem Schacht auf, blicke
mich um. Keine Wachen, nur die Flugzeuge, riesige
Schatten in der Nacht. Wir schliipfen aus dem
Tunnel und bleiben dicht am Boden. Jeder Mann hat
seine Aufgabe. Wir sichern uns in jede Richtung ab.

133

Der kleinste Fehler könnte fatal enden. Ich weiß das,
und die Männer auch. Daniel und Markus bewegen
sich zum ersten Flugzeug, ihre Bewegungen sind
flach und geduckt. Ich sehe sie den Sprengstoff
platzieren. Auch die anderen Trupps haben die
Flugzeuge erreicht.

Alles läuft wie geplant - bis plötzlich ein grelles
Licht die Szene durchbricht. Ein Scheinwerfer
erfasst Daniels Position. Mein Herz setzt aus.
»Runter!« rufe ich und hebe mein Sturmgewehr. Ein
lauter Schuss zerreißt die Nacht.

Ich drehe mich um, bin nicht bereit für das, was jetzt
folgt. Ich erkenne nicht, wen es getroffen hat.
Hundert Meter von mir entfernt, bricht jemand laut
stöhnend zusammen. Es bleibt nicht genug Zeit, ihn
zu retten. Die Bomben ticken. Egal was wir machen.
In wenigen Minuten gibt es hier nur noch Asche und
Rauch. Wir müssen von hier verschwinden, solange
es noch geht. Ich kann das Leben meiner
Teammitglieder nicht wegen eines einzelnen
Mannes riskieren.

Ich schreie laut. Verstehe mich selbst kaum.
Erkenne meine eigene Stimme nicht wieder.
»Rückzug!«

Mehr bringe ich nicht heraus. Ich weiß nicht wer
mich aller hört. Zu viert laufen wir weiter. Zum
Eingang des Tunnels. Steigen ins enge Loch. Es
kommt mir noch klaustrophobischer vor. Ich habe
die Übersicht verloren. Sind alle durch den Tunnel
verschwunden, oder habe ich jemanden übersehen?
Mein Puls dröhnt laut in den Ohren.

Jeder hat seinen Überlebensmodus angeschaltet.
Läuft, robbt, kriecht um sein Leben. Wir, das heißt
die paar Umrisse, die ich erkennen kann, schaffen es
aus dem Tunnel heraus. Laufen so schnell es uns
möglich ist, zum Flussufer. Dicht aneinander. Viel

134

zu dicht. Ich weiß, wir müssten mehr Abstand
halten. Unsere Überlebenschancen damit erhöhen.
Aber ich bekomme keinen Ton heraus. Höre mein
lautes Schnaufen. Schüsse hallen in den Ohren.
Mein Herz rast.

Peng!

Einen Augenblick lang erstarrt die Welt. Stumm.
Regungslos. Dann brennt die Luft. Ein Beben
erschüttert den Boden. Atemlos. Donner grollt, der
Himmel scheint zu brennen. Wie 1st das möglich?
Flammenwerfer? Verbrennen wir bei lebendigem
Leib?

Ich laufe, stolpere, sacke in die Knie. Die Hitze
brennt gnadenlos auf mich nieder. Ich presse mein
Gesicht auf den Boden, suche kühlere Luft. Mühsam
kämpfe ich gegen den Drang an, einfach nur liegen
zu bleiben. Aufzugeben. Hier und jetzt. Alles sein zu
lassen - nur für einen Moment.

Ganz weit hinten in meinem Kopf begreife ich, dass
das mein Ende bedeuten würde. Ein langsamer Tod.
Schmerzlich, qualvoll. Ich weiß, dass ich nicht
liegen bleiben darf. Ich muss weiterkämpfen. Nicht
nur für mich. Mein Team braucht mich. Ich bin ihr
Anführer. Also zwinge ich mich hoch, beiße mir auf
die Lippen, schmecke das Blut, das hervorquillt. Fin
Reiz, der mich ablenken soll - wie schon so oft
zuvor. Aber diesmal hilft es nicht. Ich spüre ihn
kaum. Also torkle ich weiter, zurück in die
Dunkelheit, aus der wir gekommen sind. Wo unser
Transporter wartet. Unser Weg in die Sicherheit.
Ich verliere die Orientierung, der Rauch verschleiert
alles um mich herum. Mein Kopf dröhnt, meine
Ohren surren. Die Luft ist schwer, kaum zu atmen.
Dann erstarre ich. Ein neues Bild brennt sich in
meine Augen. Eine Explosion. Ein Feuerhagel. Der
Tower - unser Ziel. Ganz hinten in meinem Verstand

135

flackert die Erinnerung auf: Elli hat es geschafft. Der
Turm und sein Innenleben sind Geschichte.

Alles geschieht zu schnell, um zu reagieren, und
doch langsam genug, um jedes Detail zu sehen. Wie
in Zeitlupe. Eine Eisenstange wirbelt durch die Luft.
Ihr Ziel: der Kopf eines Mitstreiters. Seine Augen
weiten sich in stummer Angst, als er versteht - für
den Bruchteil einer Sekunde. Dann schlägt die
Stange ein. Durchdringt seinen Schädel, tritt am
Hinterkopf wieder hervor. Sein Körper sinkt
zusammen, reglos, tot. Grausam. Ich kenne nicht
einmal seinen Namen. Für einen Moment überlege
ich, ihn mitzuschleifen, aber verwerfe den
Gedanken. Er ist zu schwer. Ich bin zu schwach.
Aussichtslos.

Adrenalin schießt durch meine Adern. Vor mir
kriecht ein Mann, blond und dünn, trotz eines
verletzten Beins kämpft er sich vorwärts. Ich packe
ihn, reiße ihn hoch. Er schreit vor Schmerz. Diese
Stimme kenne ich. Daniel! Ich brülle ihn an, befehle
ihm, zu kämpfen. Nach einem Moment des Zögerns
gehorcht er. Wir setzen einen Fuß vor den anderen,
während um uns Gewehrsalven zischen.

Ein brennender Schmerz durchzuckt meinen Bauch,
aber ich ignoriere ihn. Weiter. Immer weiter. Bis wir
straucheln, die Boschung hinunterstiirzen.
Orientierungslos. Unbekannte Hände greifen nach
mir, reißen mich von Daniel fort. Maskierte
Gestalten zerren uns auf einen Lastwagen. Mein
Körper ist kraftlos. Ich hoffe nur noch, rechtzeitig zu
sterben, bevor sie uns verhören.

Eine kalte Spritze dringt in meinem Nacken. Ein
Kribbeln breitet sich rasend schnell aus. Alles wird
dunkler. Taubheit breitet sich aus. Somit ist eines
sicher: Sie werden uns nicht sterben lassen. Noch
nicht.

136

Dann kommt die Betäubung. Ich versuche dagegen
anzukämpfen, aber was soll ich schon gegen ein
Serum anrichten. Alles dreht sich, meine Gedanken
verlieren sich, verschwimmen. Ein einziger Name
flackert in meinem Geist klar und deutlich auf,
während mich die Dunkelheit verschlingt.

Marie.

Ich habe versagt.

Langsam komme ich wieder zu mir. Ein grelles
Licht blendet mich, obwohl ich meine Augen noch
geschlossen habe. Viel zu hell. Ich versuche meine
Umgebung wahrzunehmen, ohne meine Augen zu
öffnen. Ich rieche einen stechenden Geruch. Kalt
und steril hängt der Geruch von
Desinfektionsmitteln in der Luft.

Grauen erfüllt mich. Was in solchen
Krankenhäusern mit Menschen, oder besser gesagt
Gefangenen gemacht wird, kann ich mir nur zu gut
vorstellen. Sogenannte Ärzte, Verhörspezialisten,
die langsam meinen Willen brechen. Meinen Körper
auseinanderreißen. Stück für Stück. Bilder aus
vergangenen Zeiten schießen durch meinen Kopf.
Aus der Zeitung. Aus den Nachrichten.
Verstümmelte Leiber. Entstellte Menschen.

Erwachsene, Kinder. Durch Drogen,
Psychopharmaka, gefügig gemacht. Zur
Unkenntlichkeit entstellt. Gliedmaßen

scheibchenweise abgenommen. Köpfe von Hälsen
getrennt. Haut abgezogen.

Unwillkürlich muss ich schlucken. Mir wird übel.
Angst kriecht in jede Faser meines Körpers.
Durchzieht jeden Denkansatz. Meine Lunge brennt,
als hätte mir jemand glihende Kohlen
hineingerammt. Haben sie bereits mit der Folter
begonnen? Meinen Körper verbrannt? Ich balle

137

meine Hände zu Fäusten.

Schmerz. Alles schmerzt. Wo genau der größte
Schmerz sich befindet kann ich nicht sagen. Ich habe
die Orientierung über meinen Körper verloren. Ich
weiß nicht, wo meine Beine sind, meine Arme. Alles
verschwimmt ineinander. Nur ein Teil schmerzt
mehr als alles andere. Schwer zu sagen, was es ist.
Ich kann nur raten. Dazu fehlt mir die Energie. Das
müssen die Drogen sein. Anders kann ich mir das
nicht erklären.

Ein einzelner Name drängt sich in den Vordergrund.
Mit ihm eine weitere Welle des Selbsthasses.
Schuldgefühl. Daniel. Er wird das gleiche ertragen
müssen. Vielleicht haben wir das auch verdient. Als
Strafe für unsere Taten. Trotzdem. Es tut mir leid.
Gerne hätte ich ihn beschützt. Am Leben gehalten.
Doch ich habe versagt. Genauso wie bei Marie. Bei
meiner Familie. Egal was ich mache, ich stürze alle
nur ins Unglück.

Ich höre leise, schleichende Schritte. Sie kommen in
meine Richtung.

Sind jetzt ganz nahe.

»Kannst du mich hören?«

Ich schlucke. Möchte etwas sagen. Aber die Worte
stecken in meinem Hals.

» Josef, hörst du mich ?«

Es dauert ein paar Herzschläge. Dann erkenne ich
diese Stimme. Michael. Pures Glücksgefühl. Wir
haben es geschafft. Wir sind am Leben! Wurden
nicht gefangen genommen. Werden nicht gefoltert.
Nicht getötet. Neben dem alles umfassenden
Schmerz spüre ich unendliche Erleichterung. Wie ist
es möglich, so viele gegensätzliche Gefühle
gleichzeitig zu spüren? Es müsste meinen Verstand
zerreißen.

Ich habe es geschafft, rufe ich mir ins Bewusstsein.

138

Ich und meine Männer. Da fällt mir ein, wie einer
von ihnen leblos neben mir zusammengesunken ist.
Daniel? Am Boden. Kaum fähig sich zu rühren.
Entkräftet.

»Michael?«

»Hast du mir einen Schrecken eingejagt, Josef«
»Haben es alle geschafft?«

Ruß in meiner Lunge. Ich huste. Würge das
widerliche Zeug hoch. Spucke es aus. In ein
Taschentuch, das mir gereicht wird. Ich verstehe
nun, warum meine Lunge brennt. Rauch von der
Explosion hat sich in meiner Lunge festgesetzt.
Mein Herz ist am Zerreißen. Nicht nur vom Laufen.
Von der Flucht. Aus Angst. Michaels Blick spricht
Bände. Obwohl er kalt und emotionslos ist. Er
schüttelt den Kopf. Nur leicht, kaum zu sehen. Er
bemüht sich, es beruhigend wirken zu lassen. Keine
Chance. Jede Bewegung schneidet sich tief mir in
mein Gehirn.

Wie viele sind tot?

Ich möchte mich aufsetzen. Aufrichten. Nachsehen,
wer von meinen Jungs noch am Leben ist. Wen ich
alles verloren habe. Mit schwachen Armen drücke
ich mich hoch. Heulender Schmerz reißt mich
nieder. Michael drückt mich vorsichtig zurück ins
Kissen. Ich kann seinen Blick nicht deuten. Er
möchte mir etwas sagen, wird aber unterbrochen,
ehe ein Ton seinen Mund verlässt. Von einer hellen,
kalten Stimme. Inzwischen viel zu vertraut.

» Josef. Wie schön, dass es dir gut geht«

»Elli?«

»Du hast uns ganz schön zittern lassen«

» Was? ... Wie lange habe ich geschlafen?«

Mein Denken wird klarer. Meine
Konzentrationsfähigkeit kehrt zurück Ich möchte
alles wissen. Mit ihr das Bedürfnis, zu erfahren, was

139

geschehen ist. Wo meine Leute sind. Wer diesen
Überfall überlebt hat. Wo Daniel ist. Ob Elli an die
Lagepläne gekommen ist. Ob sie wissen, wo Marie
gefangen gehalten wird. Ob sie am Leben ist.

Aber ich frage nicht. Ich komme nicht dazu. Elli
unterbricht mich, ehe ich fragen kann. Ehe ich eine
Antwort auf meine unzähligen Fragen bekomme.
Ich hätte es wissen müssen. Sie tätschelt mit ihren
herzlosen Fingern meinen Arm nicht zur
Beruhigung, wie es vielleicht normal gewesen wäre.
Wenn sie eine normale Frau wäre, mit Mitleid und
Gefühlen. Ich weiß, dass sie nichts von dem ist, von
Empathie nicht das Geringste versteht, trotzdem
habe ich nicht mit dem gerechnet, was sie Jetzt tut.
Sie sticht eine weitere Nadel in meinen Arm.

Spitz.

Vernebelt mein Denken erneut.

»Du musst dich ausruhen«

Das ist das Letzte, was ich höre. Und es ist eine
Lüge. Butterweich, sorgfältig verpackt und doch
voller Verrat, dargebracht von Elli - der perfekten
Täuscherin. Das Mittel in meinem Arm verteilt sich
rasch. Die Wirkung kommt sofort. Verteilt sich in
meinem Blutkreislauf, durchbricht ungehindert die
Blut-Hirn-Schranke, unterwirft mein zentrales
Nervensystem. Aber der erhoffte Schlaf bleibt aus.
Keine rettende Ohnmacht nimmt mich auf.
Stattdessen dämmere ich. Gefangen in einem
Zustand zwischen Wachsein und Bewusstlosigkeit.
Ich wache immer wieder auf, kann mich nicht
bewegen, nicht bemerkbar machen. Gefangen in
meinem eigenen Körper. Ich sehe vertraute
Gesichter - verzerrt, grotesk, entstellt zu Grimassen,
die ich kaum ertrage. Immer tiefer dämmere ich
dahin, springe zwischen Realität und Wahnsinn,
zwischen Bewusstsein und Alpträumen hin und her.

140

Wehrlos, den inneren Dämonen, die längst Besitz
von mir ergriffen haben, ausgeliefert. Und es sind so
viele geworden.

Ich liege unter einer alten Trauerweide. Das kalte
Wasser des Inns umspielt meine nackten Waden,
sticht sanft auf meiner kälteempfindlichen Haut.
Über mir ziehen weiße, flauschige Wolken
gemächlich über den azurblauen Himmel. Ich
beobachte ihr Spiel - das ständige Kommen und
Gehen, getragen vom Wind, ziellos, aber voller
Anmut. Eine ewige Reise, geprägt vom Wandel der
Muster.

Unsichtbare Vögel singen leise ihre Lieder aus den
Baumwipfeln. Gut getarnt, denn ich kann keinen
einzigen von ihnen sehen. Ein großer blauer
Schmetterling mit gelben Flecken an den
Flügelrändern und langen Schwanzfortsätzen tanzt
selbstbewusst an meiner Nase vorbei. Ich liege
schon lange hier, auf dem Rücken. Stunden
vielleicht. Mein Körper ist angenehm steif
geworden, fast als hätte sich der weiche Boden in
eine Liege verwandelt.

Sara, meine wundervolle, liebevolle Frau, liegt an
meiner Seite. Ganz zart flüstert sie: »Ich liebe dich«,
bevor sie langsam einschläft. Geborgen. Voller
Liebe. Ihr Kopf ruht auf meiner Brust, ihr warmer
Atem kribbelt auf meiner Haut. Meine Hand liegt
auf ihrem runden Bauch. Ich spüre das sanfte
Stupsen unseres ungeborenen Kindes, wie ein
neckisches Klopfen gegen meine Hand. Als wollte
es sagen: Ich bin hier. Ich freue mich, ein Teil eurer
Familie zu sein.

Es ist glücklich, da bin ich mir sicher. So glücklich
wie ich selbst. So glücklich wie meine Sara. Unser
erstes Kind. Nicht mehr lange, und es wird auf die

141

Welt kommen, unser Leben vollenden. Unsere
Familie perfekt machen. Ein vollkommener
Moment. Harmonie. Frieden.

Ganz vorsichtig streiche ich Sara eine Locke aus
dem Gesicht. Sie rümpft ihre Stupsnase, wacht aber
nicht auf. Mein Herz fühlt sich riesig an, so groß,
dass es meine Brust sprengen könnte - vor Liebe, vor
Glück. In diesem Moment kann es niemanden auf
der Welt geben, der glücklicher ist als ich.

Doch dann zerreißt ein einzelner, lauter Schrei eines
Vogels die Idylle. Ein greller Warnruf,
unmissverständlich, drängend. Der Himmel über
uns, eben noch strahlend blau, wird schlagartig
düster. Grau. Eisiger, stürmischer Wind kommt auf,
peitscht unnachgiebig gegen die Trauerweide,
vertreibt die sanften Wolken.

Der ruhige Inn verwandelt sich in einen reißenden,
gefährlichen Strom. Die Harmonie zersplittert. Sara,
die niemandem je ein Leid zugefügt hat, sieht mir in
die Augen. Doch das Bild von vorhin - das
friedliche, liebevolle Gesicht - ist verschwunden,
verdrängt von einem schrecklichen Anblick.
Dickes, dunkelrotes Blut rinnt aus tiefen, klaffenden
Wunden. Ihr Gesicht ist zerschnitten, entstellt. Ein
zerstückeltes Abbild, das kaum mehr meine geliebte
Sara erkennen lässt.

»Warum hast du uns nicht gerettet?« Sie schreit
mich an, mit verzerrter Stimme. Wütend.
Vorwurfsvoll. Ein hysterisches Kreischen. Aus
ihrem sanften Mund klingt das völlig falsch. Es passt
nicht zu ihr. Unvorstellbar, dass sie solche Laute zu
Stande bringen könnte. Ich möchte etwas erwidern.
Etwas tröstendes sagen. Aber die Worte bleiben mir
im Hals stecken. Das einzige, was ich hervorbringe,
ist ein Jämmerliches Krächzen, das aus meiner
zugeschnürten Kehle kommt. Meine Hände zittern.

142

Angst durchströmt mich.

Durchdringender Knall.

Ein Loch in der Größe meines Fingernagels entsteht
in ihrem Kopf. Als wäre es immer schon da
gewesen. Ich höre Knochen brechen. Zersplittern.
Dunkles Blut quillt hervor. Sara schaut mich weiter
an. Verurteilend. Sie weiß, dass es meine Schuld ist.
Dass sie meinetwegen sterben wird. Sterben muss.
Ihre helle, zarte Haut wirft grässliche Blasen. Wird
dunkel, schwarz. Immer schwärzer. Dunkel
qualmender Rauch. Sara verbrennt direkt neben mir.
An meinem Schoß. Ich kann nichts tun. Ich bin
unfähig mich zu bewegen. Unfähig meiner Frau und
unserem Baby in ihrem Bauch zu helfen. Starr vor
Entsetzten. Ungläubigkeit. Ich kann ihr nur beim
Sterben zusehen. Ihnen beiden. Lautes
Kinderschreien schrillt auf. Das Geschrei eines
Babys. Wie ist das möglich? Es ist doch noch im
Bauch. Es kann noch nicht schreien. Leiden
dagegen, kann es sehr wohl. Da bin ich mir sicher.
In meinem Kopf verändert sich das Denken. Es ist
ein Traum. Allmählich begreife ich, was vor sich
geht. Es ist nicht real. Nicht die Wirklichkeit. Soweit
habe ich es verstanden. Nichts von dem, was ich
sehe und höre, ist echt. Nur eine Illusion. Aber ich
kann nichts gegen die lähmende Angst in meiner
Brust tun. Gegen das blanke Entsetzen, das mich in
die Tiefe reißt. An meinem Herzen zerrt. Ich
versuche aufzuwachen. Ich befehle es mir. Immer
drängender. Verzweifelter. Möchte diesem
Alptraum entgehen. Ich schaffe es nicht. Egal was
ich versuche, es ist zum Scheitern verurteilt. Ich bin
gefangen, in dieser verworrenen Welt. Und es wird
noch schlimmer.

Marie taucht auf. Sie trägt ein knöchellanges, weißes
Kleid. Eng und lieblich um ihren schmalen Körper

143

geschlungen. Winkt mit ihren dünnen Armen. Lockt
mich zu sich. Ich möchte ihr folgen. Ihre Lippen
bewegen sich, nicht hektisch. Voller Ruhe. Sie sagte
etwas. Ihre Worte erreichen mich nicht. Ein
schwerer, metallischer Geruch liegt in der Luft.
Übelkeit erregend. Ich kann ihn nicht zuordnen.
Zunächst. Dann wird das Bild klarer. Wieder ändert
sich das Bild. Wieder wird meine Welt in die
teuflischen Qualen gestürzt. Maries Mann taucht
auf. Einer meiner ältesten und besten Freunde. Aber
etwas stimmt nicht. Wo seine Augen sein müssten,
sehe ich nur leere Höhlen. Einfach schwarze
Flecken. Er geht auf Marie zu. Mit ihren eigenen
toten Kindern in den Armen. Überall ist Blut.
Überall ist Leid. Marie kreischt und schreit. Bricht
auf dem Boden zusammen. Die Hölle.

Ich zerre an den unsichtbaren Ketten des
Betäubungsmittels, die mich zurückhalten. Mich
fesseln. Unfähig machen, einzugreifen. Sie geben
nicht nach. Ziehen mich sogar noch weiter zurück.
Schneiden sich tief in mein Fleisch. Meine
Handgelenke. Fußgelenke.

»Genug!«, schreie ich resigniert. Kein Ton verlässt
meine Lippen. Ich bleibe stumm.

Die Alpträume lösen sich ab, verschwimmen
ineinander und entwickeln sich zu neuen
Horrorvorstellungen. Mich besuchen viele. Jeder
Traum wird schlimmer. Obwohl ich weiß, dass ich
träume, kann ich nichts dagegen tun. Ich muss
zusehen. Alles ertragen. Ich sehe meiner Familie zu,
wie sie in die Luft fliegt. Von der Bombe, die unser
Haus traf. Immer und immer wieder. Ich sehe, wie
Marie gefoltert wird. Missbraucht. Von schwarzen
Schatten. Wie ich in die Rolle ihres Peinigers
schlüpfe. Ich sehe Daniel sterben. Durch meine
Hand. Ich sehe mich selbst immer wieder sterben.

144

Auf die unterschiedlichsten Arten. Einmal werde ich
erschossen. Einmal von meiner Familie und meinen
Freunden totgeprügelt. Ein anderes Mal ersticke ich
unter einer Lawine. Ich werde lebendig begraben.
Ich spüre jeden Tod, als wäre es mein letzter. Spüre
jeden Stich, jeden Hieb. Jede Flamme. Ich sehe
meine Leute, mein Team, am Flughafen. Schaue
auch ihnen bei ihrem letzten Kampf zu. Ich weiß,
dass sie unnötig kämpfen. Sich zwecklos Abmühen.
Alles ist längst entschieden. Ob sie leben oder
sterben liegt nicht in ihrer Macht. Sie können in
diesem Kampf nur als Verlierer hervorgehen.

Mit der Zeit werden die Bilder blasser. Ich wende
mich von dem fesselnden Dämmerzustand ab. Ich
komme zu mir. Ich sollte mich eigentlich darauf
freuen. Aber das einzige, was ich spüre, ist Angst.
Angst davor, dass es von vorne beginnt. Ein neues
Martyrium. Neue Bilder, die mich in die Tiefe
ziehen. Eine neue Foltermethode, ausgedacht von
meinem Unterbewusstsein. Aber die Bilder bleiben
verschwunden. Kommen nicht zurück. Lassen nur
ihre eisige Wirkung in meinem Herzen zurück.
Zumindest in dem, was einmal mein Herz gewesen
war. Jetzt gibt es da nur noch einen gewaltigen
Eisbrocken. Kalt. Tot.

Ich mache meine Augen auf. Brauche eine Sekunde,
um meine Augen in dem Dämmerlicht der
Krankenstation scharf zu stellen. Man hat mich an
das Bett gefesselt. Eine breite weiße Schlinge hält
meinen Oberkörper und meine Füße an der
Matratze. Ich muss im Wahn um mich geschlagen
haben. Warum sonst hätten sie eine solche
Vorsichtsmaßnahme ergreifen sollen? In meinem
Arm steckt eine Nadel. Ich folge dem grünlichen
Schlauch bis zur Flasche. Ich kann nicht lesen, was
darauf steht. Oder besser gesagt, gestanden hat. Die

145

Schrift ist völlig verbleicht. Erst da erkenne ich eine
Gestalt neben meinem Bett. Groß und blond. Ich
sehe in Daniels Gesicht. Im ersten Moment erwarte
ich gleich seinen Tod zu sehen. Oder seine
Verstümmlung, ... oder beides.

Aber er bleibt lebendig, atmend und sitzend. Er
schaut mich an. Ich brauche ein paar Herzschläge,
bis mir klar wird, wie erschöpft Daniel aussieht.
Seine fettigen Haare kleben auf seiner kahler
werdenden Stirn. Das Gesicht ist abgeschlafft. Fahl.
Blasse Augen schauen verschleiert daraus hervor.
Als hätte er zu viel Schlafmittel genommen. Was gut
möglich 1st.

»Du siehst nicht gut aus, alter Junge«

»Daniel?«

Ich schrecke vor dem Klang meiner Stimme zurück.
Nach dem Horror der vergangenen Stunden habe ich
ein Kreischen erwartet. Ein verzweifeltes Schreien,
aber jetzt klingt sie viel zu ruhig.

» Wie geht’s dir? ... Kann ich dir was bringen?«

Er zögert nur einen Moment. Dann löst er langsam
die Gurte, die mich zurückhalten sollen. Offenbar ist
er davon überzeugt, dass ich ihm nicht den Kopf
abreißen möchte. Ein gutes Zeichen, fürs Erste.
»Daniel? Was machst du hier?«

»Ich bin schon seit Stunden wach. Wollte sehen, wie
es dir geht«

»Die anderen? Wie ... «

»Wir sind die einzigen. ... Sie haben es nicht
geschafft«

Das Loch zu meinen Beinen tut sich wieder auf.
Möchte mich in den dunklen Abgrund stoßen. Das
ist kein Traum. Das ist die schreckliche, grausame
Realität.

»Du hast getan was du konntest Josef! Ohne dich,
wäre ich bestimmt auch tot!«

146

»Ja?«

Zweifel in meiner Stimme. Trauer um meine
Männer. Sie sind alle tot. Was hätte ich anders
machen können? Hätte ich sie vielleicht retten
können? Daniel zieht unbeabsichtigt die
Augenbrauen hoch. Instinktiv. Ohne darauf zu
achten. Er sieht mir an, dass ich anderer Meinung
bin. Wer weiß, vielleicht sagt er das nur, um mich zu
beruhigen. Nicht weiter aufzuregen. Oder Michael
hat ihm aufgetragen, das zu sagen. Um seinen
Kämpfer nicht zu verlieren. Gut. Das ist schwer
vorstellbar. Michael würde Daniel wohl kaum um
etwas bitten, abgesehen von seinem baldigen Tod
versteht sich. Ich möchte Daniel sagen, wie leid mir
alles tut, aber ein Hustenanfall unterbricht mich. Der
antiseptische Geruch und mein trockener Hals sind
eine schlechte Kombination.

»Hier trink was«

» Was ist das?«, frage ich keuchend. Hustend.

» Wasser«

Daniel nimmt selbst einen Schluck aus dem Glas.
Beweist mir somit, dass es wirklich nur Wasser ist.
Dass es weder vergiftet ist noch mich zurück in die
Welt der Alpträume befördert. Er versteht mich
besser, als es mir guttut. Trotzdem. Ich trinke ein
paar Schluck. Schmerzhaft zieht sich meine Brust
zusammen.

»Die haben sich schon Sorgen gemacht«

» Wer?«

»Michael, ... Elli«

»Ich verstehe nicht«

Selten entspricht etwas so sehr der Wahrheit, wie
diese kurzen Worte. Worüber sollten sie sich auch
Sorgen machen. Es waren schließlich die beiden, die
mich in die Dämmerwelt dieser grauenhaften
Alpträume geschickt haben. Ich versuche mich zu

147

konzentrieren. Das Mittel, das ich gegen meinen
Willen bekommen habe, macht das nahezu
unmöglich. Daniel lässt mir Zeit. Er sieht mir
offenbar meinen inneren Dialog an. Sieht mein
Bemühen, die Oberhand über meinen Verstand
zurückzubekommen. Über meine Erinnerungen.
»Du hast fast eine ganze Woche geschlafen, Josef!«
Ich nicke. Verstehe jetzt endlich. Mein langer Schlaf
war nicht vorgesehen. Ungeplant. Elli hat wohl das
Beruhigungsmittel etwas zu großzügig verwendet.
Zu viel davon in meinen Arm gejagt. Wut keimt in
mir auf. Ich unterdrücke ein zorniges Schnauben.
Elli ist der Grund für meine Alpträume. Ohne das
Schlafmittel wäre ich bestimmt schon beim ersten
Traum zu mir gekommen. Am liebsten würde ich
aus dem Bett springen, nach ihr suchen. Sie mit
bloßen Händen erwliirgen. Reflexartig schrecke ich
vor der Brutalität meiner Gedanken zurück.

Daniel sieht es mir an. Verzichtet darauf, mich zum
Reden zu bringen. Stattdessen erzählt er mir, alles
Mögliche. Er redet dabei sehr langsam, achtet
darauf, dass ich ihm folgen kann. Obwohl mir das
ein wenig peinlich ist, bin ich doch dankbar dafür.
Für sein Verständnis. Er erklärt, was nach dem
Anschlag geschehen ist. Wie wir im Versteck des
Widerstandes empfangen wurden. Helden gleich.
Dass es auch in Ellis Team kaum Überlebende
gegeben hat. Die meisten starben beim Versuch, in
den Tower zu gelangen. Ein paar Wenige schafften
es herauszukommen. Davon wurde noch einmal die
Hälfte der Leute bei der Flucht erschossen. Meine
Leute haben es wenigstens bis zur Flucht geschafft,
denke ich. Schäme mich aber gleich für diese
Überlegung. Tot ist tot. Die paar Minuten ändern
daran nicht das Geringste.

Immer wieder nicke ich kurz ein. Nur für ein paar

148

Sekunden. Höchstens eine Minute. Sobald mein
Kopf nach unten sinkt, komme ich gleich wieder zu
mir. Die Angst in die Träume zurückzukehren
hindert mich daran, wieder zu Schlafen. Daniel
bleibt die ganze Zeit über an meinem Bett. Redet,
schweigt. Manchmal sitzt er so gedankenverloren
neben mir, dass ich mich frage, wo er gerade ist. Er
verschwindet nur kurz, um seinen Bedürfnissen
nachzukommen. Essen. Duschen. Toilette. Für mehr
nicht.

Michael kommt am nächsten Tag zu mir. Welchen
Tag wir heute genau haben, kann ich nicht sagen. Ich
habe jedes Zeitgefühl vollständig verloren. Es ist mir
auch nicht wirklich wichtig. Ob Montag oder
Freitag. Es ändert nichts. Ich muss ohnehin im Bett
bleiben. Unser Arzt lässt mich nur aufstehen, um
meinen eigenen Bedürfnissen der Körperpflege
nachzukommen. Nicht einmal um zu Essen, darf ich
das Bett verlassen. Er meint, dass der Tumult, der
mich erwarten würde, zu viel für mich ist. Ich gebe
ihm recht. Nichts wäre schlimmer, als
Beglückwünschungen von Michaels Getreuen zu
hören.

Michael bringt bei seinem heutigen Besuch das
Essen mit. Bestimmt denkt er, das mich das freuen
würde. Warum sonst sollte er seine kostbare Zeit
dafür verschwenden, einem Patienten zu besuchen?
Aber kaum tritt er ans Krankenbett, ist mir klar, dass
es um mehr geht als nur um profane
Nahrungsaufnahme. Etwas Dringliches liegt ın
seinem Blick.

» Wir müssen reden, Josef«

Michael schildert alles aus seiner Sicht. Seine
monotone Gleichgültigkeit gräbt sich tief in meinen
Verstand.

»Das war notwendig«, sagt Michael mit tonloser

149

Stimme, wischt den Staub vom Stuhl und setzt sich
ohne jede Gefühlsregung. »Die Gefallenen ... sind
Helden, Märtyrer, über die noch Jahrzehnte
gesprochen wird.«

Ich schnaube wütend. Ein kurzer, scharfer Laut, den
ich als Schmerzlaut tarne. Die Toten? Für ihn sind
sie nur notwendige Opfer. Etwas, womit man im
Krieg nun mal leben muss.

Doch sobald er vom Geschehen im Tower spricht,
erwacht Leben in seinem Gesicht. Euphorie

»Sieh nur, was wir erreicht haben!«. Seine Stimme
wird lauter, eindringlicher. »Diese Schweine sind
am Boden. Ihr Nachschubweg ist abgeschnitten.
Keine Lebensmittel, keine Munition. Sie können
nicht einmal ihre Gefallenen ersetzen. Und weißt du,
warum ?« Er beugt sich vor. » Wegen dir, Josef. Du
warst großartig.«

Sein Stolz schmerzt mehr als mein gesamter Körper.
Ob es Scham ist oder Selbsthass, kann ich nicht
mehr unterscheiden. Ohne auf mein blasser
werdendes Gesicht einzugehen, erklärt er, was Elli
im Tower vorgefunden hat: die Gegenwehr, die sie
durchbrach, die Daten, die wir erbeutet haben.
Niemand weiß, dass wir sie besitzen. Kein einziger
Terrorist im Tower hat Ellis Massaker überlebt. Sie
wollte sicherstellen, dass nur wir dieses Wissen
haben. Nicht einmal die Kämpfer des Widerstands
haben Ahnung davon. Sie glauben weiterhin, es sei
nur darum gegangen, die Nachschubwege zu
unterbrechen. Nur Michael, Elli, Daniel und ich
wissen die Wahrheit. Eine kleine, elitdre Gruppe
also.

»Deine Leistung im Kampf war herausragend«,
fährt Michael fort. »Du reagierst ruhig, rational,
selbst im Chaos. So jemand wie du...« Er lächelt
mich voller Stolz an, doch in seinen Augen sehe ich

150

noch etwas anderes. Angst? »Du bist das
Musterbeispiel eines Widerstandskämpfers. Ein
wahrer Waffenbruder. Treu und tapfer.«

»Das ist nicht wahr«, möchte ich sagen, aber die
Worte bleiben mir im Hals stecken. Stattdessen
nicke ich nur schwach.

»Elli und du - ihr seid das perfekte Team«, setzt
Michael noch einen drauf. Seine Stimme wird
weich, beinahe schwärmerisch. „Wie füreinander
geschaffen.«

Ein kalter Schauer läuft mir über den Rücken.

» Was ist mit Marie?« Ich zwinge mich, die Frage zu
stellen, obwohl meine Stimme bricht. Obwohl alles
in mir schreit, verzweifelt hofft.

Michael hält inne. Sein Blick wird ernst. »Ich weiß,
dass Marie wichtig ist. Glaub mir, ich werde sie
finden. Das ist meine oberste Priorität.« Er legt seine
Hand auf meine Schulter. »Bei allem, was mir heilig
ist, ich verspreche es dir.« Mit diesen Worten
verlässt er das Zimmer. Ich bleibe allein zurück.

151

10

Die kommenden Tage verbringe ich damit, meine
Wunden zu lecken und in Bewegung zu bleiben,
sobald ich das Krankenbett verlassen darf. Ich
schlendere ziellos durch die Gänge, unfähig,
stillzustehen. Schlaf vermeide ich. Die Alpträume,
die mich erwarten, sind schlimmer als jede wache
Stunde. Meine Männer sind tot. Alle bis auf Daniel
und mich.

Marie. Sie wird mir niemals verzeihen. Sie wird in
mir nur das Monster sehen, zu dem ich geworden
bin.

»Josef?« Daniels Stimme reißt mich aus den
Gedanken.

»Ja?%« Meine Antwort kommt reflexartig, ohne
Emotion. Daniel bleibt stehen, mustert mich
aufmerksam. »Michael sucht Freiwillige. Ich habe
mich gemeldet.«

» Was?!« Das Wort kommt keuchend über meine
Lippen. » Warum?«

Er verschrinkt die Arme vor der Brust. » Weil ich
will. Und weil ich es muss.«

»Das ist Wahnsinn!« Meine Stimme wird lauter.
»Du weißt, was das bedeutet. Du weißt, dass du
sterben konntest!« Wie kann er sich für eine
Selbstmordmission freiwillig melden. Ist er noch bei
Sinnen? Das kann er nicht machen. Schon das letzte
Mal wäre er beinahe gestorben. Ist nur knapp dem
Tod entronnen.

»Und? Glaubst du, ich habe etwas zu verlieren?»
Daniel tritt einen Schritt näher. Er steht energisch
auf, verschränkt seine Arme vor seiner Brust. »Ich
will Marie genauso befreien wie du. Ich will etwas
Gutes tun. Schlussendlich.«

Ich presse die Lippen zusammen, starre ihn an. »Du
kennst sie doch gar nicht.« Mir fällt nichts ein, was

152

ich sagen kann, um Daniel umzustimmen.

» Aber ich kenne dich. Und ich sehe, wie wichtig sie
dir ist. Du kannst mich nicht davon abhalten.« Er hat
recht. Diese Wahrheit ändert alles. Sie ist den Kampf
wert, den wir führen. Maries Freiheit.

Ich schließe die Augen, lehne meinen Kopf gegen
die kalte Wand. »Das ist Wahnsinn«, flüstere ich.
Daniel legt mir eine Hand auf die Schulter. »Komm.
Lass uns gehen. Michael wartet.«

»Gut«, ergebe ich mich tonlos und weiche seinem
Blick aus. Ohne Gegenwehr lasse ich mich in die
Zentrale schieben. Wir biegen vom Gang ab, gehen
am Sammelraum vorbei. Stumme Blicke folgen uns.
Nervosität liegt in der Luft. Als wäre sie elektrisch
geladen. Dann kommen wir in der düsteren Zentrale
an. Wir sind die Letzten. Eine kleine Menge an
Leuten hat sich bereits versammelt. Mir unbekannte
Gesichter, aber auch vertraute. Sie alle stehen
herum, mit ernsten Gesichtern, fest
zusammengekniffenen Lippen.

Michael steht in der Mitte des stickigen Raumes.
Trotz des künstlichen Dämmerlichtes kann ich ihn
gut erkennen. Er sieht erschöpft aus. Blass. Seine
Haare stehen auf der Seite ab. Breite Ringe haben
sich unter seine Augen gelegt. Aber Michael lässt
sich nichts anmerken. Seine Körperhaltung ist
gespannt und aufrecht. Sein Kopf stolz erhoben, wie
der eines Löwen. Stark. Zielsicher. Wie immer. Seit
ich ihn kenne.

»Du bist spät«, sagt Michael, ohne aufzusehen.

» Wir sind hier«, antworte ich knapp.

Michael nickt und richtet sich auf. Seine Augen
mustern die kleine Gruppe von Kämpfern. »Das
wird keine einfache Mission. Ihr alle wisst, worauf
ihr euch einlasst. Hier und heute zerstören wir die
Köpfe der Terroristen. Wir schlagen das Haupt der

153

Schlange mit einem gewaltigen Hieb ab, der bis weit
über die Grenze unseres Landes zu hören sein wird«
Er sieht jeden von uns an, einen nach dem anderen.
»Es ist freiwillig. Wenn jemand Zweifel hat, ist jetzt
die letzte Gelegenheit, zu gehen.«

Keiner rührt sich.

» Was ist mit Marie?« Meine Stimme ist leise, fast
ein Flüstern.

Michael bleibt kurz still, dann sagt er: »Ich habe
Hinweise. Es gibt ein Lager, in dem sie sein könnte.
Aber es ist riskant, Josef. Sehr riskant.«

Ich balle die Hände zu Fäusten. »Wenn es eine
Chance gibt, dann nehme ich sie.«

»Das dachte ich mir.« Michael nickt zufrieden.

Ich sehe ihn an, sage nichts. Stattdessen nicke ich.
Bis die Eckpunkte jedem klar sind, vergeht fast der
ganze Nachmittag. Die verbrauchte Luft in diesem
kleinen Raum wird immer unerträglicher für mich.
Am frühen Abend ist es dann so weit.

Fünf Einheiten sollen heute den gesamten Apparat
der Terroristenführung lahmlegen. Fünf Gruppen,
verteilt auf ganz Innsbruck, um unterschiedliche
Ziele anzugreifen. Unterschiedliche Überfälle.
Unterschiedliche Aufgaben. Aufeinander
abgestimmt, wie bei einem Orchester. »Es
beginnt mit einem Schlag ins Herz«, höre ich
Michaels Worte. Es solle in einen großangelegten
Angriff auf die Zentrale erfolgen. »Ein Dolchstoß
tief in ihr Herz, der sie zerschmettert!« Das
Kongressgebäude. Ruhig liegt es zwischen Inn und
Hofgarten. Weiß noch nichts von der Zerstörung, die
auf es zurast. »Die wütende Faust des Widerstands
wird den Kongress in Schutt und Asche legen, dann
schlägt Josef zu«, höre ich Michael sagen.

Mir wird eine Einheit zugeteilt. Daniel, der sich zu
meinem Missfallen sofort freiwillig gemeldet hat,

154

und zwei weitere Burschen, die ich nicht kenne.
Mein Blick bleibt an Daniel hängen. » Warum,
verdammt? Warum musst du dich immer in Gefahr
bringen?« Ich hatte ihn gefragt. Wieder und wieder.
»Weil ıch es dir schulde, Josef.« Seine Antwort war
jedes Mal gleich. Er hatte den Kopf geneigt, die
Schultern gestrafft. »Du würdest dasselbe für mich
tun.«

Ich habe aufgegeben, ihn zu überzeugen.

Die anderen zwei Männer in meiner Einheit?
Fremde. Jungen, kaum Männer zu nennen. Ihre
Gesichter verraten eine Mischung aus Angst und
Entschlossenheit. » Warum habt ihr euch gemeldet?«
möchte ich wissen, sobald sie sich an meine Seite
stellen.

Der Größere der beiden, vielleicht neunzehn, zuckt
nur mit den Schultern. » Weil es getan werden muss.
Einer muss es tun.« Sein Freund, noch jünger, nickt
stumm.

Ich sehe sie an, suche nach einem Zeichen von
Zweifel. Es gibt keins. Sie sind jung und unerfahren.
Und viel zu selbstsicher.

»Ihr wisst, was das bedeutet, oder? Was das für eine
Mission ist?« Meine Stimme klingt härter, als ich
möchte. Vielleicht auch ein bisschen herablassend.
» Wir wissen es«, ätzt der Größere, als wäre meine
Frage pure Dummheit. Er möchte keine Zweifel in
mir sehen. Nur Entschlossenheit.

»Gut.« Ich beiße meine Zähne zusammen. Ich kann
sie nicht zurückhalten. Nicht jetzt. Michael hatte es
zu Beginn gesagt, »Jeder, der sich meldet, ist ein
Held.« Helden. Ein anderes Wort für Opfer.
Währenddessen ich meine Truppe kennenlerne und
kurz abklopfe, werden die anderen Gruppen
gebildet. Drei Einheiten werden verteilt in ganz
Innsbruck Munitionslager und militärische

155

Ressourcen in die Luft Jagen. Destabilisieren. So
viel Verwirrung und Chaos stiften, wie sie können.
Vom Bergisel angefangen, bis zur Hungerburgbahn.
Vom Gewerbegebiet bis hin zum ehemaligen
Flughafen, dessen Ruinen noch an unseren letzten
Überfall erinnern. Uns mahnend unsere gefallenen
Kameraden ins Gedächtnis ruft. So groß der Angriff
damals auch gewesen sein mag, mit Sprengstoff und
Granaten, heute wird es tausend Mal schlimmer.
Heute stellen wir alles in den Schatten, was diese
Stadt jemals an Kampfeslust gesehen hat.
Ich habe Michael noch nie lange reden gehört. Die
überraschten Gesichter in der Runde zeigen, dass
auch ihnen eine solche Aktion fremd ist.
In der Zentrale erhebt sich Michael vor uns, größer
und mächtiger, als ich ihn Je gesehen habe. Die
Anspannung im Raum ist greifbar. Er räuspert sich,
seine Stimme klingt rau, aber sie trägt durch den
Raum.
»Meine Kameraden!« Seine Worte hallen wie ein
Donner. »Heute Nacht wird sich alles entscheiden.«
Ich sehe mich um. Junge Männer und Frauen, alle
bereit, ihr Leben zu geben. Ihre Augen brennen vor
Entschlossenheit.
»Die Terroristen wollten uns brechen!« Michaels
Stimme wird lauter, durchdringt jeden Zweifel. »Sie
haben uns unser Land genommen, unsere Freiheit,
unseren Stolz. Aber heute Nacht...« Er hebt die
geballte Faust bis zur Decke. »Heute Nacht fordern
wir zurück, was uns gehört! Freiheit! Rache!«
»Freiheit!« ruft jemand.
»Rache!« Ein anderer stimmt ein.
Michael lächelt. Er hat sie, Jeden Einzelnen.
»Heute Nacht wird Innsbruck brennen!« Er
lässt die Worte wirken, dann fährt er fort: »Die
Geschichte wird diese Nacht nicht vergessen. Und

156

wir auch nicht. Kämpft mit allem, was ihr habt. Und
wenn wir sterben, dann sterben wir als freie
Menschen!«

Ein Gebrüll erhebt sich. Ich sehe, wie die Jungen
Kämpfer aufspringen, sich gegenseitig umarmen,
sich Mut zusprechen.

Ich bleibe sitzen, starre auf meine Hände. Michael
hat recht. Heute Nacht wird Innsbruck brennen.
Hoffentlich in einer gerechten Flamme der
Befreiung. Der größte Angriff den der Widerstand
jemals gemacht hat. Eine offene, frontale Attacke
gegen unsere Feinde. Dass alle überleben, ist
unwahrscheinlich. Dass es uns einen Vorteil für den
Widerstand bringt, glaube ich nicht. Daniels Stimme
reißt mich aus meinen Gedanken. »Josef, bist du
bereit?« Seine Augen suchen meinen Blick.
»Bereit?« Ich lache bitter. »Nein, Daniel. Ich werde
nie bereit sein.« Darum geht es auch nicht. Ich will
heute Nacht nur mein Versprechen einlösen. Mein
Versprechen Marie zu befreien.

»Aber du wirst es tun.«

Ich nicke. »Ich habe keine Wahl.«

»Marie, richtig?« fragt er leise.

»Marie.« Das ist alles, was ich sagen kann.

Mein einziges Ziel!

Koste es, was es wolle.

Marie!

157

11

Die Nacht ist kalt, der Wind trägt den Geruch von
Rauch und Metall zu uns. Ich stehe mit meiner
Einheit in einer dunklen Gasse, während
Explosionen in der Ferne die Stadt erzittern lassen.
Direkt hinter mir höre ich Daniel schwer atmen.
»Das ist der Moment«, flüstert Daniel, und ich sehe,
wie er sich die Hände reibt. Er wirkt nervös, doch
seine Augen glänzen vor Entschlossenheit.

»Du kannst noch zurück«, sage ich. Meine Stimme
zittert. Ein Teil von mir wünscht sich, dass er es
begreift. Dass er aufsteht und geht. Sich nicht mehr
umdreht. Aber ein anderer Teil - und ich bin mir
nicht sicher, wie groß dieser Teil ist - ist dankbar,
ihn an meiner Seite zu wissen.

»Zurück?« Er sieht mich an, fast belustigt. » Vergiss
es. Ich bin hier, Josef. Und ich bleibe hier, an deiner
Seite.«

Ich schließe kurz die Augen, kämpfe gegen den
Kloß in meinem Hals. »Wenn einer von uns fällt,
dann...«

»Dann gehen wir weiter. Wir holen sie heute raus.
Was auch immer passiert!« Daniels Stimme ist fest.
» Wir ziehen es durch. Für Marie.«

Die beiden jungen Männer neben uns lauschen, ihre
Gesichter sind blass, aber sie nicken.

»Für Marie«, wiederholt der Größere.

Ich schaue sie an, will etwas sagen, irgendetwas, das
ihnen Mut macht. Aber die Worte bleiben mir im
Hals stecken. Stattdessen greife ich nach meiner
Waffe.

»Dann los.«

Wir machen uns auf den Weg in den Kampf.
Schleichen die dunkle Gasse lautlos hinunter. Daniel
ist dicht neben mir. Nico und Simon bilden die

158

Nachhut, ihre Schritte sind kaum hörbar. Sie sichern
uns nach hinten ab.

»Haltet die Augen offen«, flüstere ich über die
Schulter. Meine Stimme ist rau, kaum mehr als ein
Hauch.

» Verstanden«, antwortet Simon leise. Sein Tonfall
zittert ein wenig, doch er klingt entschlossen.

Ich hoffe, sie haben mehr Glück als die letzten
Männer, die mit mir gegangen sind. Der Gedanke
lässt meinen Magen zusammenziehen. Ich schlucke
scher. Nicht jetzt!

»Denkst du, die Mistkerle wissen, dass wir
kommen?« fragt Daniel plötzlich, seine Stimme
kaum lauter als der Wind.

Ich schüttle den Kopf, ohne ihn anzusehen. » Wenn
sie es wüssten, wären wir schon tot.«
»Beruhigend«, murmelt er trocken.

Ich gebe ein kurzes, leises Lachen von mir, ohne
wirklich amüsiert zu sein. Mehr als mein Bestes
kann ich nicht geben. Ihr Leben liegt nicht in meiner
Hand, auch wenn ich alles versuchen werde, sie
lebend herauszuholen.

Mein Griff um das Messer wird fester, bis meine
Knöchel ganz weiß sind. Nur ein simples Messer,
mehr nicht. Kalt. Tödlich. Feuerwaffen, Gewehre,
Pistolen wären zu laut. Würde unsere Position auf
Anhieb verraten. Selbst mit Schalldämpfer hätten
wir unseren einzigen Vorteil, nämlich den
Überraschungseffekt, vertan.

Konzentration! Keine Fehler!

Plötzlich sehe ich sie. Zwei Männer, die vor einer
verrosteten Türe auf uns lauern. Mein Herzschlag
pulsiert in meinen Ohren so laut, dass ich fast nichts
anderes mehr höre.

»Runter!« zische ich, und gehen sofort in Deckung.
Doch es ist zu spät. Die Männer haben uns bemerkt,

159

aber ich reagiere sofort. Automatisch, ohne
nachzudenken.

Der erste von ihnen begreift nicht einmal, was
geschieht. Ein tiefer Schnitt an seiner Kehle,
und er sinkt lautlos zu Boden.

» Weiter, schnell!« rufe ich, die anderen drängen
nach. Doch der zweite Mann wehrt sich. Er stößt
einen Kehlkopflaut aus, der fast wie ein Schrei
klingt, und greift nach seiner Waffe.

»Nein, das wirst du nicht!« knurre ich, werfe mich
auf ihn.

Er ist stark, stärker als ich. Sein Gesicht ist verzerrt
vor Anstrengung. Mein Herz rast, während ich
kämpfe. Meine Hände finden seinen Hals. Ich presse
zu. Fester. Härter. Sein Puls pocht unter meinen
Fingern, schnell und verzweifelt.

»Lass los!« höre ich eine Stimme in meinem Kopf.
Lass ihn los!

Aber ich kann nicht. Ich starre in seine Augen, die
mich anklagend ansehen. Er weiß, dass er verloren
hat. Ich spüre den Widerstand seines Körpers
nachlassen, die Kraft aus ihm entweichen.

»Hör auf, Josef!« Daniel taucht plötzlich neben mir
auf. Seine Hand legt sich auf meine Schulter, sicher
und beruhigend. In seiner Hand hält er Kabelbinder.
»Josef«, sagt er eindringlich, »das reicht. Du musst
ihn nicht töten.«

Ich blicke zu ihm auf, meine Finger lockern sich
zögernd. Der Hals des Mannes ist schweißnass und
rutschig. Seine Augen schließen sich, sein Gesicht
wird blau. Ich höre den schwachen Atemstoß, als er
das Bewusstsein verliert.

»Ich hätte es getan«, flüstere ich heiser. Meine
Hände zittern. »Ich hätte ihn getötet.«

Daniel nickt, blickt mich ernst an. »Aber du hast es
nicht. Er ist ruhiggestellt. Das reicht.«

160

Er bindet den Mann mit schnellen Bewegungen. Ich
wische mir über die Stirn, schließe die Augen für
einen Moment.

»Danke«, murmle ich schließlich.

»Hör auf, dir Vorwürfe zu machen«, erwidert
Daniel, während er den Mann zur Seite zieht. » Wir
tun, was wir können. Nicht mehr, nicht weniger.«
Ich blicke auf den leblosen Körper des anderen
Mannes, der in einer dunkelroten Blutlache liegt.
»Und was ist mit ihm?» frage ich leise.

»Er hätte dich getötet.« Daniel sieht mich fest an.
» Vergiss das nicht.«

Ich nicke langsam. Meine Beine fühlen sich an, als
wären sie aus Blei.

» Vorwärts«, sage ich schließlich. Meine Stimme ist
kaum zu hören. »Wir haben noch eine Mission zu
erfüllen.«

Daniel klopft auf die meine Schulter. »Und wir
schaffen das. Zusammen.«

Ich sage nichts mehr. Ich schließe das Messer fester
in meine Hand und zwinge mich, weiterzugehen. Ich
stole die verrostete Tür unsanft auf und trete in ein
altes Gemäuer. Wir dringen tiefer in das dunkle
Kellergeschoss vor. Ich an der Spitze, Daniel dicht
hinter mir. Nico und Simon halten zwei Meter
Abstand und sichern nach hinten ab. Die
Neonröhren sind kaputt; im flackernden Licht ist
kaum etwas zu erkennen. Keine zweı Meter weit ist
etwas zu sehen. Ein Schild. Weiß. Die Buchstaben
darauf verblichen. Ein roter Kreis rahmt es ein.
Wahrscheinlich war es einmal ein „Unbefugten ist
der Zutritt verboten!“-Schild, gedacht, um Fremde
fernzuhalten. Der Weg endet in einem
Aufzugsschacht.

Simon und Nico holen ohne Aufforderung eine
Presse aus ihrem Rucksack. Ein kurzer Blick zu mir,

161

um meine Zustimmung einzuholen. Ich nicke.
Mühsam drücken sie die Aufzugstüren auseinander.
Das Quietschen der Metallflügel ist
ohrenbetäubend, ein Warnsignal, das uns verraten
könnte. Ich halte den Atem an, lausche in die Stille.
Doch es bleibt ruhig. Der Schacht vor uns führt weit
hinunter, tiefer, als ich es abschätzen kann. Ein
bodenloser Abgrund. Stickige Luft und drückende
Dunkelheit - nicht gerade einladend.

»Nico, du hältst hier Stellung. Jede Lageänderung
wir gemeldet«

»Jawohl«

»Bei Feindkontakt: Entweder sofort Vernichten oder
Rückzug«

»Jawohl«

»Wir steigen runter. Suchen die Gefangenen. Wenn
möglich, kehren wir zurück. Falls nicht,
verschwindest du von hier. Funkkontakt bleibt
bestehen. Fragen?«

»Keine!«

Meine Befehle sind knapp und unmissverständlich.
Nico, kaum zwanzig Jahre alt, ist unerfahren. Sein
erster Einsatz mit einer Waffe. Ich will sein Blut
nicht an meinen Händen haben. Hier oben ist er am
sichersten. Selbst im Ernstfall bleibt ihm der Befehl,
sich sofort zurückzuziehen.

Simon begleitet Daniel und mich. Er ist
Elektrotechniker - unser Schlüssel für elektronische
Hindernisse. Ohne ihn wären wir aufgeschmissen.
Doch genau deshalb muss er mitkommen, obwohl
ich ihn lieber mit Nico zurückschicken würde.
Simon ist wie ein Bruder für Nico. Die beiden
verbindet eine enge Freundschaft, und es schmerzt
mich, ihn in Gefahr zu bringen. Langsam
steigen wir In den Schacht. Platzangst und
Erstickungsangst ringen in meinem Inneren

162

miteinander. Der Aufzugschacht ist schmal genug,
dass ich mit ausgestreckten Armen beide Seiten
berühren kann. Ich stemme mich dagegen und
klettere so, Zentimeter um Zentimeter nach unten. In
die Tiefe. Die Luft ist drückend heiß, Schweiß tropft
in meine Augen. Meine Handflächen werden
rutschig und immer wieder komme ich ins
Straucheln.

Ein plötzlicher Aufprall an meiner Seite. Daniel
drückt sich gerade noch rechtzeitig zur Seite. Simon
hat den Halt verloren. Donnert an Daniel vorbei
nach unten. Auf mich zu. Ich kann nur reagieren. Ich
halte mich an einem dicken Kabel fest. Ein Griff.
Unklug. Aber ich habe Glück. Im letzten Moment
bekomme ich Simon am Rucksack zu fassen. Er
baumelt verloren herum. Strauchelt. Ich balle meine
rechte Hand so fest um den Tragriemen zusammen,
dass es schmerzt. Simon schaut mich entsetzt an. Er
formt stumm ein Wort mit den Lippen. Ich kann nur
raten. Danke!

Mein linker Arm schmerzt unter der Last unseres
Gewichtes. Unser ganzes Gewicht hängt an meinem
linken Arm. Dass das Kabel nicht gerissen ist, grenzt
an ein Wunder. Simon nimmt nochmal seine Kraft
zusammen, streckt seine Hände aus und klettert
weiter nach unten. Das war knapp. Zu laut. Ich hoffe
inständig, dass uns niemand gehört hat. Ohne das
Überraschungsmoment wäre unsere Mission
verloren.

Ich übernehme wieder die Führung. Steige als erster
hinunter. Immer tiefer. Daniel bildet das
Schlusslicht. Simon atmet lauter. Er zögert
auffallend. Bei jedem Griff. Bei jedem Tritt. Er hat
Angst nochmal zu fallen. Das kann ich
nachvollziehen, aber nicht ändern.

Nach einer knappen Stunde abwärtssteigen haben

163

wir den Boden erreicht. Ein hell erleuchteter Gang
erstreckt sich vor uns, blendet unsere Augen.
Deckung gibt es hier keine, nur offene Flächen. Die
einzige Schwachstelle eines jeden Kellers: der
Lüftungsschacht.

Etwa drei Meter über dem Gang erkenne ich ihn. Mit
einem schweren Gitter verschlossen, doch nichts,
was wir nicht bewältigen können. Ich nehme das
Gitter ab, lasse es lautlos zu Boden gleiten. Mit
Handzeichen gebe ich meinen Plan weiter. Simon
zögert, aber Daniel versteht sofort. Ich krieche
voran. Der Schacht ist eng, die stickige Luft lässt
mich keuchen. Stimmen dringen verzerrt durch die
Wände — ruhig, unbesorgt.

Am Ende des Luftschachts dringt helles Licht durch
ein Gitter. Frische Luft. Ich spähe hindurch und sehe
eine gigantische Halle, voller Käfige, Wachposten
und Wachhunde. Mein Herz rutscht mir in die Hose.
Eine Rettung erscheint unmöglich. Doch ich bin zu
nah dran, um aufzugeben. Marie wartet auf mich.
Entweder wir schaffen es, oder wir sterben hier.
Der Schacht führt weiter, etwas nach oben, biegt
dann nach links ab. Es sieht so aus, als würde er
mitten in die riesige Halle hinein reichen. Ich mache
mich so leise wie möglich auf den Weg. Stemme
mich auf meinen Knien vorsichtig nach oben und
schlüpfe gerade noch rechtzeitig in die linke
Abbiegung.

Plötzlich höre ich ein lautes metallisches Reißen. Ich
drehe mich um und sehe Simon und Daniel -
versteinert, hilflos - bevor sie mit dem Schacht in die
Tiefe stürzen. Der Lärm hallt von den Wänden
wider, die Wachhunde schlagen an. Hektisches
Stimmengewirr und Bellen zerreißt die Ruhe.
Schmerzensschreie dringen an mein Ohr. Von
Daniel. Von Simon. Beiden. Ich kann nichts

164

machen. Ihnen nicht helfen. Nicht nacheilen. Um
meinen Männern zu helfen, muss ich unentdeckt
bleiben. Hoffen, dass mir eine Lösung einfällt, wie
ich sie befreien kann. Hoffen, dass sie nicht sofort
hingerichtet werden. Für den Fall, dass man sie am
Leben lässt, herausfinden wo man sie hinbringt. Ich
kann nichts tun, außer mich weiter
vorwärtszuziehen. Den schmalen Schacht entlang.
Mit betäubten Armen. Gefühllos, als hätte ich ein
Eisbad genommen, folge ich den unerbittlichen
Geräuschen. Zum nächsten Gitter im Schacht. Ich
spähe hindurch. Erstarre.

Simon und Daniel knien am Boden, umringt von
bewaffneten Männern. Ich bin wie erstarrt, unfähig,
zu handeln. Ein Mann spricht durch ein Mikrofon,
direkt zu mir. Sie sehen stark mitgenommen aus,
aber ich erkenne keine schweren Verletzungen. Sie
scheinen sich beim Absturz nichts gebrochen zu
haben. Keine aufgerissenen Wunden. Knochen die
aus der Haut heraus starren. Sie sind am Leben.
Beide. Das ist auch schon das einzig gute, was ich
sagen kann. Dieses Bild holt mich aus meinem
Schockzustand heraus.

Ich möchte, ... muss helfen. Sie retten. Ich brauche
einen Plan. Einen verdammt guten. Sie werden Tod
sein, noch bevor der Tag um ist. Das muss ich
verhindern. Ich überlege einen Moment; mir fällt
nichts ein. Keine geniale Idee. Kein waghalsiger
Rettungsplan. So sehr ich es möchte. So sehr ich
mich bemühe. Mein Kopf ist leer.

Die Männer schlagen mit wütenden Fäusten, auf
Daniel und Simon ein. Gerade als ich denke, es kann
nicht mehr schlimmer werden, muss ich feststellen,
dass ich mich irre. Auf einen Befehl, den ich nicht
hören kann, bestimmt haben sie diesen über Mikro
bekommen, packen sie Daniel und Simon an den

165

Schultern. Mit einem heftigen Ruck werden beide
auf die Beine gehievt. Die Männer mit den
schwarzen Masken zerren Daniel und Simon fort.
Aus meiner Sichtweite. Fort in die Dunkelheit. Dann
plötzlich unterbricht mich eine laute, männliche
Stimme.

»Ich spreche jetzt direkt mit dir, Josef. Ich weiß, dass
du da bist. Du bist ein starker Mann. Ehrenvoll.
Deshalb unterbreite ich dir ein Angebot. Wenn du
dich jetzt ergibst, werden deine Leute am Leben
bleiben. Unangetastet. Darauf gebe ich dir mein
Wort. Tust du es jedoch nicht, ... werde ich ihnen
alles nehmen, woran sie glauben. Und dann werde
ich sie töten«

Das alles ist meine Schuld. Nichts davon habe ich
beabsichtigt, trotzdem bin ich die Ursache für all das
Leid. Sie werden gefoltert werden; wegen mir.
Werden sterben; wegen mir. Es dauert eine ganze
Weile, bis der Mann am Mikro wieder spricht. Sein
Hass und seine Enttäuschung schwingen in jedem
Wort mit. Er zischt und knurrt. Wie ein Raubtier bei
der Jagd, nur weniger natürlich.

»Gut wie du willst. Es ist deine Entscheidung. Jeder
Schmerz, ... jeder Tote geht allein auf deine
Rechnung. Du kannst es beenden«

Noch ehe er den Satz zu Ende sagt, ertönt ein lauter
Schrei. Zerreißt die Welt. Mit ihr mein Herz. Ein
glühender Dolch dringt tief in meinen Stirnlappen.
Versucht mein Gehirn zu spalten. Zu wem dieser
Schrei gehört, kann ich nicht sagen. Jeder könnte es
sein. Der Schrei wird lauter. Andere Schreie fügen
sich dazu. Ein perfektes Lied des Grauens, um mich
zu quälen. Zu bestrafen. Eine Komposition des
Horrors. Ich sehe keine andere Wahl. Ich muss
handeln, auch wenn der Preis dafür hoch ist. Ohne
weiter nachzudenken, stürze ich mich ins Chaos,

166

meine Messer in den Händen. Eine letzte Chance.
Mein Gewissen will sich auflehnen. Aufbegehren,
gegen meinen Plan, der immer klarer und
schrecklicher wird. Grausamer. Mord. Daran kann
ich nichts ändern. Wenn ich ihr Leben retten will,
muss ich sofort handeln. Ich darf nicht zögern. Ich
muss mein Gewissen zur Seite schieben. Es wird
noch früh genug kommen, um mich daran zu
erinnern, was gleich folgen wird. Um mich dafür zu
martern. Das ist der Preis. Für ihr Überleben. Ich
habe diesen Preis zu zahlen, und das werde ich auch.
Ich töte alles, was sich mir in den Weg stellt. Mein
Körper agiert instinktiv, während mein Geist sich
abkapselt. Schreie, Blut, abgetrennte Gliedmaßen -
es ist ein Alptraum aus Gewalt. Endlose Minuten
vergehen. Als es vorbei ist, fühle ich den Schmerz
meiner Verletzungen und die Last meiner Taten.
Simon und Daniel sehen mich an, voller Schrecken
und Erleichterung zugleich. Keiner von uns spricht.
Es gibt nichts mehr zu sagen.

167

12

» Wo ist Nico?«

Simon kommt als Erster zu sich. Registriert wieder
die Realität. Versucht seine Gedanken und Gefühle
zu ordnen. Keine Überraschung, dass er gleich nach
Nico fragt. Obwohl mich das verwundert. Er müsste
doch wissen, dass ich seinem Freund den Befehl
gegeben habe, am Aufzugschacht zu verweilen und
bei Gefahr sich zurückzuziehen. Wie konnte er das
vergessen. Oder es ist nur die übliche Verwirrung,
nach einem traumatischen Erlebnis. Das Hin und
Her zwischen verzerrten Erinnerungen und Realität.
Diese Grenze ist fließend. Eine Unterscheidung ab
einem gewissen Punkt einfach nicht mehr möglich.
Ich kann inzwischen selbst schon ein Lied davon

singen.

»Was meinst du damit, Simon? Nico ist am
Aufzugschacht«

»Nein, ... nein

»Simon, ... Nico ist nicht mit uns hier

heruntergekommen. Er hat den Befehl zu warten,
oder sich zurückzuziehen«

»Nein, .... Nein!«

Sımons Verneinung klingt schmerzerfüllt. Schmerzt
in meinen Ohren. Wie das Klagen eines Mannes, der
seine Familie verloren hat. Verzweifelt. Ich
versuche Simon zu beruhigen, obwohl wir nicht die
Zeit dafür haben. Obwohl in jedem Moment Männer
kommen könnten, die nach unserem Leben trachten.
Trotzdem bleibe ich ruhig, so gut es geht. Ich nehme
mir die nicht vorhandene Zeit. Sage dem unter
Tränen bebenden Simon, dass alles in Ordnung ist.
Rede ihm gut zu.

Doch er stößt mich von sich. Weint unaufhörlich.
Wird lauter. Ich begreife nicht. Kann sein Entsetzen
nicht verstehen. Ich versuche vernünftig

168

nachzudenken. Überlege, was der Auslöser für ein
solches irrationales Verhalten sein kann. Gut, Simon
ist jung. Extrem jung. Aber das kann der Grund nicht
sein. Ich suche Halt bei Daniel. Er ist älter.
Erfahrener. Weniger emotional. Ich erwarte seine
Unterstützung. Ich werde enttäuscht.

Daniel sieht mich kommentarlos an. Schmerzerfüllt.
Dieser verhärtete Blick, die Kälte in den leeren
Augen gefriert mir mein Blut in den Andern. Ganz
egal was ich in meinem Leben noch alles erleben
werde, so schlimm es auch sein möchte, ... diesen
Blick werde ich niemals vergessen. Durchdringlich.
Kalt. Verzweifelt.

Ich kenne diesen Blick. Es verspricht nichts Gutes.
» Was?«

Meine Frage ist kaum mehr als ein sehnsüchtiger
Wunsch. Die vage Hoffnung, dass sich alles in
Wohlgefallen auflöst. Dass der viel zu junge, viel zu
unerfahrene Nico tatsächlich, so wie ich es
eigentlich geplant hatte - wie ich es befohlen hatte -
in Sicherheit befindet. Dass Simon emotional
überreagiert, aufgrund des Stresses und der Angst,
sich von einer verzerrten Wahnidee beeinflussen
lässt. Dass ich mich irre, wird mir mit jeder
verstreichenden Sekunde mehr bewusst. Nico ist
weder am Aufzugschacht, noch ist er in Sicherheit.
» Wie?«

Ein Wort. Eine Frage. Mein Herz hämmert
verzweifelt gegen meine Rippen. Voller Angst.
»Sie haben ihn entdeckt. Haben ihn gefangen
genommen«

» Was? ... Das ist unmöglich«

»Es ist wahr«

»W...2«

»Sie müssen Nico gleich, nachdem wir von der
Decke hinuntergestürzt sind, gefangen genommen

169

haben«

»Er sollte doch verschwinden, wenn es zu gefährlich
wird!«

»Ich weiß. Aber er ist nicht verschwunden. Er war
so überzeugt von unserem Erfolg und wollte
unbedingt ein Teil davon sein. Sie haben ihn
geschnappt, soweit ich sehen konnte, verhört, ... und
eingesperrt«

» Wo?«

» Wo sie die anderen auch alle haben«

Daniels Stimme klingt ruhig. Resigniert. Vielleicht
versucht er nur Ruhe zu bewahren und Stärke zu
demonstrieren. Für Simon. Für mich. Ich mache es
ihm gleich. Atme tief ein und aus. Beruhige meinen
Herzschlag. Ich muss handeln. Weder Angst noch
schlechtes Gewissen haben jetzt etwas in mir
verloren. Später habe ich ausreichend Zeit für
jedwede Form der Selbstgeißelung.

Simon kniet zusammengesackt neben Daniel am
Boden. Er hat das Level eines funktionierenden
Soldaten längst überschritten. Einem Häufchen
Elend gleich vergräbt er sein Gesicht in den Armen.
Blutverschmiert. Dem Wahnsinn nahe. Wir müssen
uns bewegen. Handeln, solange uns noch eine
Chance auf Erfolg bleibt. Ansonsten sind wir
verloren. In diesem Alptraum. Keine Chance auf ein
Morgen. Keine Chance, unsere Freunde zu finden.
Sie zu retten. Ich muss stark sein. Für meine Leute.
Meine Freunde. Mich.

»Dann holen wir ihn uns zurück!«, rufe ich beinahe.
Ich lege alle Zuversicht, die ich habe in diese Worte,
selbstbewusst und siegessicher. Obwohl ich mich
nicht im Geringsten danach fühle, lasse ich meine
Stimme stark klingen. Stärker als ich mich jemals
zuvor gefühlt habe. Die Unsicherheit in mir geht
weit über die Sorge um Nicos Leben hinaus.

170

Fragen bohren sich glühenden Dolchen gleich in
meinen Stirnlappen. Fragen über Fragen. Wie
konnten sie uns so schnell finden? Woher kannten
sie unseren Standort? Welchen Sinn hätte es, Nico
von uns zu trennen? Ihn separat einzusperren. Was
macht thn in den Augen unserer Gegner anders?
Besonders? So sehr ich es versuche, ich erhalte
keine Antwort. Kryptisch. Nichts davon ergibt einen
Sinn.

» Wie gehen wir vor?«

Daniel hat es geschafft. Simon aus seiner Scheinwelt
gerissen. Zurückgeholt. In die Realität. Die
Gegenwart. Simon kommt zu sich, zwingt sich zur
Fassung. Wir wissen beide: Nur gemeinsam können
wir überleben. Trauer und Verzweiflung weichen
einem brennenden Feuer. Vergeltung. Wut mag ein
riskanter Treiber sein, doch uns bleibt nichts
anderes.

»Wir schlagen zu«, sagt Daniel. »Wir spalten sie
untereinander und überfallen sie. Schnell. Präzise,
ohne Gnade!«

»Ich folge dir!«

»Ich auch.«

Ich führe. Die Waffe im Anschlag, schreite ich über
zerfetzte Körper, ignoriere das Blut. das unter
meinen Stiefeln klebt. Simon folgt, zu nah, doch ich
lasse ihn. Besser ein nervöser Verbündeter als ein
unsicherer. Unsicherheit ist tödlich. Daniel sichert
uns nach hinten ab. Rückendeckung — und
niemandem würde ich diesen Job mehr anvertrauen.
Die Gänge sind leer. Zu leer. Minuten vergehen, bis
wir auf den ersten Wachposten stoßen. Ein alter
Mann, grauhaarıg, abwesend. Wir schleichen
vorbei. Lautlos. Er lebt weiter — ein Risiko, das wir
in Kauf nehmen. Ein metallisches Knirschen lässt
mich erstarren. Ein Kran? Eine Winde? Etwas

171

Schweres, das stöhnt, ächzt. Das ungute Gefühl
kriecht in meinen Bauch.

Meine Männer sind nervös. Ich zwinge mich zur
Ruhe, zur Zuversicht, obwohl mein Herz rast. Mein
Verstand schreit mich an: Kehr um. Lauf weg. Doch
es gibt keinen Rückweg. Wir sind zu tief drin. Zu
viel verloren. Nico. Sein Bild flammt auf. Erinnert
mich an das, was auf dem Spiel steht.

Es ist zu spät, um umzukehren. Zu weit sind wir
bereits vorgedrungen. Zu viel haben wir bereits
geopfert. Nicos Bild schießt ohne Vorwarnung
durch meinen Kopf. Ruft mir unsere Verluste in
Erinnerung. Unsere Aufgabe zu erfüllen, ist unsere
einzige Hoffnung.

Die Geräusche wachsen. Stimmen. Lachen.
Schmerz. Ein Chaos aus Lauten. Als wir die Halle
betreten, raubt mir der Anblick den Atem. Vier
Fußballfelder könnten hier Platz finden. Käfige
säumen die Wände, hunderte,
übereinandergestapelt. Am anderen Ende erkenne
ich zerstörte Lüftungsrohre. Dieselbe Halle. Die
Wachen sind zahlreich, bewaffnet bis an die Zähne.
Ich gebe Simon ein Zeichen. Er schließt zu mir auf,
Daniel ebenso. Wir verbergen uns hinter einem
blauen Container. Mein Blick schweift, sucht eine
Lösung. Dann sehe ich sie: ein Turm aus Fässern in
der Hallenmitte. Groß. Markiert mit einem
Explosionssymbol. Perfekt. Mit einem gezielten
Treffer könnten wir ein Chaos auslösen. Doch wie
weiter?

Daniel entdeckt es zuerst: die Zentrale. Ein
Kontrollraum voller Schalter und Bildschirme, hoch
oben über uns. Dort müssen wir hin. Ich erkläre
flüsternd den Plan. Wir gehen in Position. Mein
Finger ruht am Abzug. Das Fadenkreuz wandert auf
die Mitte des Tonnenturms.

172

Ein Atemzug. Zwel.

Ich drücke ab.

Die Explosion ist ohrenbetäubend.

Vielfach verstärkt hallt der Knall von den Wänden
wider. Dröhnt in den Ohren, während lautes
Geschrei die Szenerie erfüllt. Die Explosion schafft
die Ablenkung, die wir brauchen. Dicker Qualm
breitet sich aus, erstickt Atem und Sicht.

Daniel startet als Erster, sprintet entlang der linken
Hallenseite. Simon nimmt die rechte. Ich klettere ein
Rohr hinauf zur Kommandozentrale. Drei Männer
sitzen dort, schreien sich in fremden Worten an,
hämmern auf Tastaturen. Perfekt. Noch bevor sich
einer umdrehen kann, betrete ich den Raum und
schieße. Drei gezielte Treffer. Drei Leichen am
Boden.

Mein Herz schlägt ruhig. Die Hände zittern nicht.
Ich funktioniere. Das ist es, was Michael an mir
schätzt - die Fähigkeit, zu tun, was getan werden
muss.

Auf den Bildschirmen fällt mir eine Aufnahme ins
Auge: Nico. Lebend, den Kopf gesenkt, regungslos.
Vor ihm stehen drei Männer, eine Frau, ein
Mädchen. Ich presse die Augen zusammen, blicke
erneut hin. Es ist Marie.

Marie. Bei Nico.

»Ich hab sie,« sage ich ins Funkgerät. »Daniel,

hundert Meter vor dir. Erhöhter Käfig, Mitte
der Halle.«
» Sehe ihn.«
»Simon?«
»Ich auch.«

»Dann los! Marie ist bei ihm - und Nico!«
» Verstanden!«
Den Schalter zum Öffnen der Käfige finde ich sofort
- groß, rot, unübersehbar. Bevor ich meinen

173

Männern folge, bemerke ich einen weiteren Hebel.
Feuertüren. Ich drücke ihn. Nur der Notausgang am
Ende der Halle bleibt offen. Wir haben keine Wahl -
und keinen Rückzug.

Die Käfige springen auf, doch die Gefangenen
bleiben reglos in ihren Positionen. Gebrochen. Ihr
Wille, ausgelöscht. Ich ignoriere sie. Unser Ziel ist
klar: Marie und Nico. Für den Rest kann ich nichts
tun. Ich gebe ihnen die Chance, ob sie die nutzen,
liegt nicht in meiner Hand. Ich sprinte schneller als
je in meinem Leben zuvor.

»Halt!«, schreie ich so laut, dass es von den Wänden
zurückhallt.

Ich bin zu spät. Simon liegt am Boden, zitternd, aber
lebendig. Daniel steht wie erstarrt an einer Gittertür.
Zwei Männer liegen tot vor ihm. Der dritte ist keine
zehn Meter von mir entfernt. Vermummt, das
Gesicht unkenntlich. Vor ihm stehen Marie und das
Mädchen.

Seine Stimme ist schwach, doch entschlossen:
»Halt, oder sie ist tot.«

Sein Blick vor Wahnsinn entstellt. Er glaubt an das,
was er tut - und dass es das Richtige ist. Aber ich
auch. Wir beide wissen: Einer von uns stirbt hier.
Und bei allem, was mir heilig ist, ich werde es nicht
sein

»Den Teufel werd’ ich!«

Jetzt verstehe ich. Es ist nicht Marie, die Daniel und
Simon erstarren lässt. Es ist Nico. Ein schmaler,
roter Strich ziert seine Kehle. Schneeweiß, reglos.
Tot. Mein Magen verkrampft. Unbändige,
blindwütige Wut lodert in mir, ein dunkles, gieriges
Monster. Doch ich lasse es nicht gewinnen. Nicht
dieses Mal.

»Lassen Sie Marie los!« Meine Stimme ist kalt,
emotionslos und distanziert. »Sonst erschieße ich

174

Sie.«

Er lacht leise. » Wollen Sie dieses Risiko eingehen?
Und sie«, er spuckt den Artikel aus, als wäre er
Abfall. »dabei verletzen, oder töten?«

Mein Lächeln lässt ihn zögern. Ich bin mir völlig
sicher. Ich treffe. Ob in Bewegung oder stillstehend,
meine Schüsse sitzen. Sein Griff um Marie wird
fester. Sie klammert das Mädchen an sich, ihre
Augen leer, gebrochen.

Maries Blick bringt meinen Finger in Bewegung.
»Ich ziele nicht auf sie!«

Mehr sage ich nicht. Ich gebe ihm keine Zeit darüber
nachzudenken. Gebe ihm keine Gelegenheit zu
reagieren. Ich drücke ab. Vollkommen im Klaren
und im Reinen mit dem, was ich mache.

»Peng!«

Ein lauter Knall. Leblos, mit einem großen Loch ın
der Stirn, sinkt der Namenlose zu Boden. Nie wieder
wird seine Stimme ertönen. Weder mit Mikro noch
ohne. Er ist nur noch eine Erinnerung. Wird
verblassen und dann vergessen. Dass ich seinen
Namen nicht kenne, ist mir egal. Er bedeutet mir
nichts. Dieses Mal ist es anders als alle anderen Male
zuvor. Dieses Mal habe ich das einzig Richtige
getan, was ich tun konnte. Der dumpfe Aufschlag
hallt kaum wahrnehmbar von den Wänden zurück.
Marie fällt gleichzeitig auf ihre Knie. Prallt auf.
Kein Ton entfährt ihren Lippen, obwohl sie
Schmerzen haben muss. Ihr Gesicht ist blass.
Teilnahmslos. Als wäre sie weit fort. An einem
anderen Ort. Ich eile zu ihr. Daniel an meiner Seite.
Simon hat es geschafft sich aufzuraffen. Er
funktioniert, deckt uns. Gemeinsam heben Daniel
und ich Marie auf ihre viel zu schwachen Beine. Mit
ihr gemeinsam das Mädchen. Mit weit aufgerissenen
Augen sieht uns die Kleine an. Sie hat Angst.

175

Entsetzen. Mit festem Griff klemmen wir Marie
zwischen uns, nehmen das Mädchen am Arm.
Laufen los. Gehen dabei in jeden Käfig, an dem wir

vorbeikommen. Holen die menschlichen
Uberbleibsel heraus in die Freiheit, die noch am
Leben sind.

»Sucht die restlichen Überlebenden und dann raus
hier!« Schroff fauche ich die ehemaligen
Gefangenen an, die um uns herumstehen. Sich nicht
bewegen wollen, ... oder können. Simon und Daniel
bleiben bei mir und Marie. Und dem Mädchen. Ich
brauche sie. Ich werde Marie nicht noch einmal
loslassen. Nie wieder. Ich kann kein weiteres Risiko
eingehen. Ihr Schutz ist mein oberstes Ziel.

»Geht es dir gut?«

Ich keuche vor Anstrengung, laut und schwer. Marie
ist leicht wie eine Feder, doch meine Kräfte
schwinden. Meine Lungen brennen, jeder Muskel
schreit, jeder Schritt wird zur Qual. Aber ich mache
weiter. Ich muss. Marie reagiert nicht. Sie hört mich
nicht. Erst als ich die Frage zum vierten Mal
wiederhole, hebt sie den Kopf. Ihre Augen treffen
meine.

Ich sollte vor Freude überwältigt sein, Euphorie
spüren, weil sie noch lebt, weil ich sie endlich
gerettet habe. Doch dieser Blick — er trifft mich tiefer
als jede Wunde. Es ist nicht der Ausdruck, den ich
kenne, den ich so oft heraufbeschworen habe, um in
dunklen Zeiten weiterzumachen. Es ist ein leerer
Blick. Fremd. Sie sieht mich an, ja, aber sie erkennt
mich nicht. Weiß nicht, wer ich bin. Warum ich sie
mit mir schleife. Es kümmert sie nicht einmal.
Marie lässt es einfach geschehen. Passiv. Ihr
verstümmelter Körper liegt in meinen Armen, kaum
noch lebendig. Doch es sind ihre Augen, die mich
zerstören. Tot. Ihr Gesicht ist zu Stein erstarrt, das

176

Leben daraus gewichen. Kein Kampfgeist, kein
Überlebenswille. Nur eine leere Hülle aus Fleisch
und Knochen, die einst Marie war.

»... Ja... «

» Wird schon wieder«

Ihre Antwort ist ein Hauch, kaum mehr als ein
Fliistern, voller Zittern und Unsicherheit. Angst
schwingt in ihrer Stimme. Meine Erwiderung fällt
kurz aus. Gut so. Mehr Worte wiirden meine Fassade
brechen. Wer immer in meinen Armen liegt - es ist
nicht meine Schwester. Nicht meine Freundin. Was
haben sie nur mit ihr gemacht?

Ich schlucke hart, keuche, kämpfe gegen die Welle
aus Schmerz und Zorn, die in mir aufsteigt. Am
liebsten würde ich schreien. Aber ich weiß, selbst
wenn ich es zulassen würde, kein Laut käme über
meine Lippen. Es ist, als hätte eine eisige Hand
meinen Hals umklammert, als würde sie das letzte
bisschen Hoffnung aus mir herauspressen.

Die Halle wird voller. Gefangene strömen aus den
Käfigen, folgen uns wie Schatten. Wir bewegen uns
langsam, gerade schnell genug, um sie mitzuziehen,
aber zu langsam, um unseren Verfolgern zu
entkommen.

Der Notausgang ist in Sicht. Doch zu viele erreichen
ihn gleichzeitig. Zu viele wollen nicht länger warten.
Die Menge drängt, schlägt, tritt. Panik bricht aus.
Ein menschlicher Sturm tobt durch das Nadelohr.
Ich schirme Marie ab, so gut ich kann. Daniel hilt
das Mädchen, Simon kämpft sich an meiner Seite
durch. Sein Arm berührt meinen, nass vor Schweiß.
Seine Erschöpfung ist greifbar. Ich blicke in sein
Gesicht, gealtert um dreißig Jahre. Worte des
Trostes bleiben unausgesprochen. Es gibt keine Zeit.
Mit roher Gewalt, mit bloßen Körpern bahnen wir
uns den Weg durch die Masse. Endlich erreichen wir

177

den Ausgang, stürzen ins Freie. Hinter uns bleibt das
kalte Gebäude - und der Horror darın.

So dachte ich. So hoffte ich.

Doch ich habe die Entschlossenheit unserer Gegner
unterschätzt.

Kaum erreichen wir die Wiese hinter der Mauer,
zerreißt eine Explosion die Luft. Die Druckwelle
wirft uns zu Boden, presst uns in die Erde. Schreie
erfüllen die Nacht, Wehklagen und Panik.

Staub und Asche hüllen die Welt ein.

Und mit ihnen der Horror.

178

13

Meine Ohren dröhnen. Mein Kopf pocht. Eine
Platzwunde an meiner Stirn brennt, doch ich
verdränge den Schmerz. Langsam erhebe ich mich,
schwankend, ignoriere das Stechen in meinem
Unterleib. Wie in Trance drehe ich mich um.
Hunderte Menschen kauern am Boden. Andere
rennen weiter, steigen über Lebende und Tote
hinweg, der vermeintlichen Freiheit entgegen.
Dichter Rauch versperrt die Sicht - kaum mehr als
zwanzig Meter, selbst mit guten Augen. Das
erschwert nicht nur uns das Fortkommen, auch
unsere Verfolger haben Schwierigkeiten.

Ich ziehe Marie näher an mich heran, presse sie fest
an meinen Körper. Das junge Mädchen bleibt dicht
bei ihr, beide scheinen unverletzt — keine offenen
Wunden, kein besorgniserregender Blutverlust.
Körperlich sind sie in Ordnung, zumindest das.
Daniel richtet sich ächzend auf. Eine dicke
Metallstange, drei Finger breit, ragt aus seinem
Oberschenkel, gefährlich nah an der
Hauptschlagader. Ich halte den Atem an. Wenn die
Arterie beschädigt ist, ist er verloren.

»Alles klar?«, frage ich, obwohl ich die Antwort
kenne.

»Ja schon gut. ... zieh das Ding da raus!«

»Das kann ich nicht. Du könntest verbluten«

»Was ... Wie soll ich denn rennen?«

»Es ist nicht weit. Du schaffst das!«

Ungläubig, aber entschlossen nickt Daniel. Er wird
tun, was ich sage, die Stange nicht bewegen. Seine
einzige Chance. Der Widerstand kann ihm helfen -
ich muss daran glauben.

Um uns herum liegen Körper. Leblose Gestalten mit
starren Augen. Die Marter der letzten Monate ist in
ihre Haut eingraviert: Striemen, Wunden,

179

verstümmelte Glieder. Kahle Stellen, wo Haare
brutal ausgerissen wurden. Brandmale.
Peitschenhiebe. Sie haben alles ertragen, was sich
ein Mensch an Grausamkeiten ausdenken kann —
und der Mensch ist schrecklich kreativ.

Der faulige Geruch von Verwesung hängt in der
Luft, gemischt mit dickem Aschestaub. Ich zwinge
mich, durch den Mund zu atmen, den Geschmack
auf meiner Zunge zu ignorieren. Ich stelle mir nicht
vor, wen ich da einatme. Es wäre zu viel.

Schüsse durchbrechen die Stille der Nacht.
Gewehrsalven flackern durch den Rauch, Schreie
mischen sich darunter. Panik greift um sich.
Menschen fliehen, stoßen, treten, kämpfen um ihr
Leben. Ellenbogen treffen meine Rippen. Mein
Unterleib. Der Mob wird zur unkontrollierbaren
Welle.

Daniel sackt zusammen, entkräftet, verzweifelt. Das
Bild ist erschreckend vertraut, fast wie ein Déja-vu.
Doch diesmal lasse ich es nicht zu. Ich schaffe es
nicht allein, aber Simon erscheint aus dem Nichts,
Tränen laufen über sein Gesicht, seine Augen sind
rot und geschwollen. Gemeinsam heben wir Daniel
hoch, schleppen ihn weiter, weg von den Schüssen,
über die Toten.

Eine Explosion lässt die Erde erbeben. Wir werfen
uns zu Boden. Ich spüre, wie mein Arm in weiches
Fleisch eintaucht — ein toter Körper. Mit Mühe
unterdrücke ich meinen Ekel, den aufsteigenden
Brechreiz.

Neben mir liegt Daniel in einer Blutlache. Es ist
nicht sein Blut. Ich sehe es an den verstümmelten
Überresten eines alten Mannes, dessen Unterkörper
fehlt. Daniel rappelt sich auf, stützt sich auf die
Arme, jede Bewegung ist eine Qual. Ein kurzes
Lächeln huscht über sein Gesicht, dann bleibt sein

180

Blick hinter mir hängen.

Ich drehe mich um, panisch, suche Marie. Sie ist da,
hockt am Boden, hält das Mädchen in ihren Armen.
Beide leben. Mein Herzschlag beruhigt sich für
einen Moment. Doch dann sehe ich Simon. Er liegt
reglos neben ihnen.

Ich schreie seinen Namen, befehle ihm aufzustehen,
zu kämpfen, doch nichts passiert. Simon ist tot. Ein
eiskalter Klotz legt sich in meinen Magen.

Daniel ignoriert seinen Schmerz, schnappt sich
Simon, wirft ihn über die Schulter. Seine Wut und
Kameradschaft treiben ihn an, geben ihm Kraft, die
er eigentlich nicht mehr hat. Ich nicke ihm zu, packe
Marie und ziehe sie weiter.

»Da vorne!«

» Was?!«

»Am Waldrand, ... ein Wagen!«

Tatsächlich. Unser Land Rover steht am Waldrand,
nur hundert Meter entfernt. Hoffnung keimt in mir
auf. Vielleicht schaffen wir es doch. Ich schleife
Marie die letzten Meter, obwohl sie sich wehrt, wild
mit den Armen schlägt. Es bleibt keine Zeit für
Fragen.

Halb hebend, halb werfend bringe ich sie und das
Mädchen auf die Rückbank. Daniel und ich schaffen
es, Simon hinterherzuschleppen, während die
Schüsse hinter uns näherkommen. Endlich sitzen
wir im Wagen. Endlich eine Chance.

Irgendwie schaffe ich es, Marie weiterzuziehen. Den
ganzen Weg bis zum Wagen. Ihre Augen weiten sich
entsetzt, als sie das Fahrzeug erblickt. Sie beginnt,
sich zu wehren. Aber ich bin stärker. Es kostet mich
nur einen Bruchteil meiner verbleibenden Energie,
sie weiterzuschieben. Der Rest meiner Kraft fließt in
die Frage: Warum? Warum wehrt sie sich? Gegen
mich? Doch Zeit für Antworten bleibt nicht. Jede

181

verstrichene Sekunde bringt uns dem Tod näher. Ich
muss handeln, wie schon so oft zuvor. Unwirsch
helfe ich ihr auf die Rückbank, halb hebend, halb
werfend. Das katatonische Mädchen schiebe ich
hinterher. Ich ignoriere Maries Fauchen. Rede mir
ein, dass sie nur verwirrt ist. Außer Kontrolle. Es
gibt jetzt Wichtigeres.
Ich blicke mich um und erwarte Daniel hinter mir.
Doch er ist nicht da. Noch immer weit entfernt. Gute
fünfzig Meter. Das Zusatzgewicht von Simon
verlangsamt ihn. Zu sehr. Ich renne los, ihnen
entgegen. Simon hängt leblos an Daniels Schulter.
Als ıch sie erreiche, stütze ich Daniel von der
anderen Seite. Packe mit aller Kraft zu, die mir noch
bleibt. Gemeinsam schleifen wir Simon zum
Fluchtauto. Lange fünfzig Meter. Die Schüsse hinter
uns treiben uns an. Zwingen uns zu einer
Schnelligkeit, zu der wir eigentlich nicht mehr fähig
sind. Wir laufen auf Reserve. Doch wider Erwarten
schaffen wir es zum Wagen. Reißen die Tür auf.
Halten Marie zurück, die aussteigen will, sogar ohne
das Mädchen. Unsanft drücke ich sie zurück.
Gemeinsam hieven wir Simon auf den Rücksitz, zu
den anderen beiden.
»Du fahrst!«

»Gut.«

»Ich geb uns Feuerschutz.«
Daniel klettert schnell und routiniert ans Steuer.
Startet den Wagen ohne einen Blick zurück. Ich
schnappe mir das Maschinengewehr vom
Beifahrersitz. Richte es aus dem Fenster, lade nach,
gehe in Anschlag und schieße. Der Rückstoß ist
heftig, färbt mein Schlüsselbein blau, doch das ist
bedeutungslos. Mein Ziel ist auf die Mündungsfeuer
der Angreifer gerichtet. Ihre Körper müssen fallen.
Ein Licht nach dem anderen erlischt.

182

Gnadenlos lasse ich Salve um Salve auf sie
niederregnen. Siebeneinhalb Millimeter reiner Tod.
Das Mündungsfeuer wird weniger. Ihre Schreie
dringen an mein Ohr, doch sie bedeuten nichts. Viel
Schlimmeres hätten sie verdient, doch darum geht es
nicht. Nicht um Rache, nicht um Gerechtigkeit. Es
geht nur um unser Überleben.

»Gib Gas!«

Daniel tritt das Gaspedal durch. Schlamm und Blut
spritzen, während sich das Fahrzeug weiterwühlt.
Bahnt sich seinen Weg Richtung Straße. Meine
Munition ist aufgebraucht, doch sie hat ihren Zweck
erfüllt. Hinter uns ein Meer aus Flammen, Asche
und Rauch. Unglückliche Seelen, verloren im
Schmerz. Nur wenige Gefangene haben es geschafft.
Vielleicht mit Glück hundert. Arme Teufel. Ich
frage mich, wohin sie sich durchschlagen wollen.
Was ihr Ziel ist. Ich kenne es jedenfalls nicht. Doch
wahrscheinlich ist alles besser als das, was sie hinter
sich lassen mussten.

Am Hügel erreichen wir die Straße. Sie ist
menschenleer. Wir folgen ihr in Richtung Norden.
Brennende Läden, zerstörte Häuser und Ruinen
ziehen vorbei. Meine Gedanken rasen,
unkontrolliert. Mein schlechtes Gewissen meldet
sich, doch ich schiebe es beiseite. Noch ist keine Zeit
dafür. Noch muss ich klar bleiben.

Im Versteck angekommen, begrüßen uns
Widerstandskämpfer. Ihre Erleichterung ist spürbar.
Weiß gekleidete Sanitäter eilen herbei, um sich um
Simon, Daniel und die anderen zu kümmern. Simon
wird sofort auf eine Trage gelegt, verbunden mit
piepsenden Geräten und Infusionen. Es geht alles so
schnell, dass ich kaum etwas wahrnehme. Nur
verschwommene Bewegungen.

Marie sieht mich an, schreit hysterisch. Eine Junge

183

Ärztin kommt, nimmt eine Spritze und sticht sie ihr
gekonnt in den Hals. Ohne Vorwarnung, ohne
Möglichkeit, sich zu wehren. Schrecklich
mitanzusehen, doch ich weiß, dass es richtig ist. Sie
muss sich beruhigen, erholen, wieder zu Verstand
kommen. Vielleicht wird sie es irgendwann
verstehen. Das Mädchen, noch immer katatonisch,
bleibt reglos. Zwei Helfer tragen sie fort.
Daniel wird in einem Rollstuhl weggebracht. Seine
Blutungen sind fürs Erste versorgt, doch die
Bandagen färben sich schnell rot. Er wird es
schaffen, sage ich mir. Ich klopfe ihm anerkennend
auf die Schulter, vorsichtig, aber voller Stolz.
» Guter Job.«
»Du auch«, flüstert er.
Dann verschwindet auch Daniel in der
Krankenstation. Ich sollte folgen. Nicht nur meinem
Kontrollzwang zuliebe - meine Wunde am Bauch
braucht dringend Behandlung. Sie darf sich nicht
entzünden. Ein Sanitäter stützt mich, während ich
humple. Ich kenne ihn nicht, aber das ist unwichtig.
In der relativen Sicherheit des Verstecks lässt meine
Kraft nach. Kaum schaffe ich es, mich auf einer
freien Bahre niederzulassen.
Die Krankenstation ist überfüllt. Hektik.
Verwundete liegen sogar auf den Gängen. Aus dem
Augenwinkel sehe ich schwarze Säcke.
Leichensäcke. Es sind zu viele. Ich will nicht
hinsehen. Mit einem letzten Rest von Energie lege
ich mich zurück. Der Schlaf zieht mich
unwiderstehlich in die Tiefe. Meine Augen
schließen sich. Dunkelheit umfängt mich.
Schmerzlos. Ruhig.
Endlich Ruhe.
»Josef«
»Sara?«

184

» Was machst du hier?«

»Ich weiß es nicht«

Saras Stimme so zart und weich, bahnt sich ihren
Weg in mein Herz. Zieht die Kälte heraus. Den Tod.
Hinterlässt nur feurige Liebe. Ihre weichen Hände
berühren mein Gesicht. Ihre Lippen liebkosen, die
meinen. Ein sehnsüchtiger Kuss. Voller Gefühle.
Voller ehrlicher unverwechselbarer Liebe.

»Bin ich tot?«

» Wie kommst du darauf?«

»Du bist hier, ... bei mir«

»Ich bin immer an deiner Seite. Das weißt du doch«
Ich schlucke. Wenn das wahr ist, dann weiß sie alles.
All meine Taten. Meine Verbrechen. Sie muss mich
hassen. Verachten. Wie ich mich selbst. Ich
verkrampfe mich. Mein Verstand erlahmt genauso
wie meine Atmung. Ich brenne am ganzen Leib.
Versengt bis auf die Knochen. Bin in der Hölle
gefangen. Ewige Pein. Unendliches Leid. Meine
gerechte Strafe. Meine Sühne. Mein Herz beginnt
schmerzhaft zu stottern. Möchte das Schlagen
einstellen. Für immer verstummen. Mit dem Bild
meiner Frau verenden. Ein letzter Friede. Meine
letzte Ruhe.

» Was hast du Geliebter?«

»Du weißt es, ... nicht wahr?«

» Was meinst du?«

» Was ich gemacht habe?«

»Ja natiirlich«

»Und ...7%«

»Ich liebe dich. Daran wird sich nichts ändern. Du
tust das, was du tun musst«

» Verachtest du mich nicht«

»Niemals«

Nie hätte ich mir das selbst ausmalen können. Nichts
hätte mir mehr Frieden bereiten können. Thre Worte

185

dringen tief in mich ein. Beleben mich. Starten mein
Herz von neuem. Nehmen mir das Gewicht meiner
Schuld ab. Machen mich frei. Mit jedem Wort, mit
jedem Ton schwingt absolute Ehrlichkeit mit.
Vollkommene Wahrheit. Sie vergibt mir nicht nur.
Sie sieht keine Schuld. Der Schmerz verlässt mich
augenblicklich. Wie eine warme Welle fährt Ruhe
durch meinen Körper. Von Kopf bis Fuß. Durch
jeden Muskel, jede Faser. Ruhe und körperlicher
Frieden. Seelischer Frieden.

»Ich liebe dich so sehr«

»Und ich liebe dich Geliebter«

»Bleibe ich bei dir?«

»Noch nicht. Deine Zeit ist noch nicht gekommen.
Deine Aufgabe noch nicht erfüllt.«

»Ich vermisse dich«

wich ... «

»Ich verstehe nicht«

Saras Bild verblasst. Löst sich langsam auf. Die
letzten Worte sind nur zu erahnen. Doch bin ich mir
sicher. »Ich liebe dich!« Die letzten Worte die ich
aus ihrem Mund höre. Meine Augen tränen. Ich
sehne mich nach ihr. Meiner geliebten Frau. Nach
einer winzigen Berührung. Einem letzten
Aufflackern ihres Bildes. Doch sie kehrt nicht
zurück. Ich falle. Hinab in tiefe Dunkelheit. Zurück
in die Leere.

Aber diese Leere fühlt sich anders an. Beinahe
wohlwollend. Glücklich. Als umgäbe mich Liebe -
echte Liebe. Echter Frieden. Nicht nur die Ruhe
meiner Gedanken, sondern etwas Größeres.
Wunderschön. Doch leider ist es nicht von Dauer.
Die Dunkelheit wird verdrängt. Grelles Licht
blendet mich, viel zu hell. Es reißt mich aus der
Leere, aus dem Frieden - zurück ins Leben.

» Wie geht es ihm?«

186

»Er lebt. Hat viel Blut verloren«

» Wie lange wird er noch schlafen?«

»Er sollte jeden Moment zu sich kommen«

Das Rot hinter meinen Augenlidern blendet mich ein
wenig. Ich gewöhne mich langsam ans Licht. Diese
Situation habe ich schon einmal erlebt - das
Erwachen aus einem tiefen Koma. Damals fühlte es
sich an, als würden mich Ketten nach unten ziehen,
als drohten sie, mich zu erdrücken. Jetzt ist es
anders. Ich fühle mich leicht. Frei. Es sind die Worte
meiner Frau, Sara. Sie hat mich befreit, mich ins
Leben zurückgeholt und mir mein schlechtes
Gewissen genommen.

»Michael?«

»Josef? Schön dich zu sehen alter Junge. Wie geht
es dir. Brauchst du etwas? Wasser. Schmerzmittel?«
Michael wirkt ehrlich froh, erleichtert. Meiner
Stimme nach zu urteilen, war ich nicht lange
bewusstlos. Ich kann mir schwer vorstellen, dass
viel Zeit vergangen ist.

»Es geht mir gut, ... danke«

»Du bist halt hart im Nehmen«

» Was ist mit Daniel, Marie?«

»Sie leben - dank dir«

»Simon?«

» Wie durch ein Wunder hat er es geschafft«
Erleichterung. Simon ist am Leben und Daniel.
Marie. Sie alle haben überlebt. Nur Nico nicht. Nico
ist tot. Verloren.

»NICO ... «

»Ich weiß. ... es tut mir leid«

»Ich weiß nicht was passiert ist. Warum sie ihn
geschnappt haben.«

» Wir finden es heraus. Gemeinsam«

»Ich möchte zu ithnen.«

wKlar. Aber lass dir von einem Sanitdter helfen.

187

Nicht dass deine Narbe aufreißt. Wäre eine echte
Schande, wenn die Ärztin stundenlang
Herumdoktern und du alles in einer Minute
ruinierst!«

Ich darf zu meinen Männern. Meinen Freunden. Das
bedeutet, es geht ihnen gut genug, um Besuch zu
empfangen. Freude, Erleichterung - Euphorie.

188

14

Daniel liegt wimmernd im Bett. Durch Nebel. Durch
Rauch. Noch halb in seinen Träumen gefangen. Es
fühlt sich an, als würde er in einem Albtraum
gefangen sein, aber ich weil} es besser. Es ist kein
Traum. Es ist Realität. Und was davon schlimmer
ist, lässt sich kaum sagen.

Tiefe Schnitte zieren Daniels blasses Gesicht, eine
Erinnerung an die Albträume, die er gerade
durchlebt. Seine Atmung ist flach und schnell, als ob
der Horror in ihm immer weiter um sich greift. Ich
kann den Puls an seinem schweißnassen Hals sehen,
rasend. Panisch. Voller Furcht. Seine Finger graben
sich tief in die Matratze, als suchten sie Halt. Aber
es gibt keinen Halt für ihn. Für uns alle gibt es
keinen Halt. Wir sind im freien Fall.

Neben ihm liegt Simon auf einer Bare. Noch immer
in den Fängen seines eigenen, unsichtbaren
Schmerzes. Er windet sich, heult leise, ohne
Bewusstsein. Der Schmerz von Simon ist auch der
meine, doch seine Qual ist schwerer zu ertragen. Der
Tod von Nico hat ihn gebrochen. Wenn er nicht
aufpasst, wird er daran zerbrechen. Ich kenne dieses
Gefühl nur zu gut. Und der Weg zurück vom
Abgrund, ist unerträglich schwer. Simon hat keine
Energie mehr, um zu kämpfen. Ich werde eine Weile
auf ihn aufpassen müssen. Auf Daniel auch. Auf
alle. Es ist meine Pflicht. Zur Wiedergutmachung.
Ich setze mich zwischen die beiden Betten. Meine
Kameraden, meine Gefährten. Warte auf ihr
Erwachen. Schon seit einer Woche wären sie
eigentlich wach. Die körperlichen Wunden verheilt.
Ihre seelischen Wunden werden länger brauchen.
Die Entscheidung, Daniel und Simon in ein
künstliches Koma zu versetzen, fiel mir leicht. Sie
hatten in der vergangenen Woche weder geträumt,

189

noch mussten sie die Qualen verarbeiten, die sie
erlebt hatten. Jeden Tag war ich hier, saß an ihren
Betten.

Marie kommt jeden Tag vorbei. Schweigt. Schaut
mich und meine Gefährten wortlos an, und geht
wieder. An ihrem Blick erkenne ich, dass sie weiß,
was wir getan haben, was ich getan habe. Und
trotzdem spricht sie kein Wort. Nach allem, was wir
durchgemacht haben, bleibt nur der kalte Abstand
zwischen uns.

Am ersten Tag hatte ich versucht, mit ihr zu reden.
Wissen wollen, wie es ihr geht. Ob ich etwas für sie
tun kann. Ich habe mich entschuldigt, dass sie
geschnappt wurde, dass ich nicht früher kam, um sie
zu befreien. Der steinerne Blick, die toten Augen.
Das war zu viel für mich. Der Schmerz war
erdrückend. Doch mehr noch, das war der Moment,
in dem mir klar wurde, dass ich sie nicht retten
konnte. Sie wird lange brauchen, um die letzten
Monate zu verarbeiten. Ob sie es jemals schafft,
kann ich nicht sagen. Ich hoffe es für sie. Ich habe
sie nicht noch einmal angesprochen. Ich wage es
nicht. Ich kann die Kälte in ihrem Blick nicht
ertragen. Ich warte darauf, dass sie von sich aus so
weit ist. Etwas sagt. Ich kann warten. Habe Zeit.
Das monotone Piepsen der medizinischen Geräte
wirkt beruhigend. Am ersten Tag wollte ich wissen,
was die Zahlen bedeuten, die in grünen Lettern auf
den Tabletts auftauchen. Eine junge Ärztin,
Magdalena, erklärte mir, dass es die Dosierung des
Morphiums anzeigt, das in ihre Arme gepumpt wird.
Schmerzbefreiend. Vernebelnd. Ich sollte mir
Sorgen machen, dass sie so viel bekommen. Doch es
ist gut so. Sie sollen nicht leiden. Nicht, wenn man
es verhindern kann.

Das Dämmerlicht im Krankenzimmer lässt mir

190

Raum, meinen Gedanken nachzugehen. Ich stütze
den Kopf in die Hände und denke nach. Versuche es.
Doch dann werde ich abgelenkt. Ein Husten hinter
mir. Ein Alarm in meinem Inneren. Reflexartig gehe
ich in die Angriffsposition, bereit, meinen Gegner
niederzustrecken. Doch vor mir steht kein Feind. Es
ist Marie. Dünn und blass, die Kälte noch nicht ganz
aus ihrem Gesicht gewichen. Ihre Pupillen weiten
sich, als sie mich sieht, aber sie spricht kein Wort.
Nichts.

» Josef ?«

»Es tut mir so leid, Marie.« Mehr als nur eine
Entschuldigung liegt in meinen Worten. Es ist auch
Bedauern. Und vielleicht auch Reue.

Ihre Stimme klingt fern, weit weg, als ob sie durch
einen Nebelschleier spricht. Sie weiß, was der
Widerstand erreicht hat, was wir erreicht haben.
Was ich getan habe. Ihre Enttäuschung ist in ihrem
Blick zu lesen. Und dieser Blick ist schlimmer als
jeder Vorwurf. Der Schmerz in meiner Brust ist
schrecklich. Schlimmer als alles, was ich je erlebt
habe.

» Wofür?«

»Ich wollte dich nicht verdngstigen,
beschwichtigend, beruhigend hebe ich meine
Hände. Zeige, dass von mir keine Gefahr ausgeht.
Ich wage es nicht sie zu berühren, zu umarmen. Gott
allein weiß, welche Art von Berührung sie in den
letzten Monaten ertragen musste.

»Schon gut... gibt Schlimmeres.«

Ich will etwas sagen, aber mir fehlen die Worte. Es
ist eine Lüge, und wir beide wissen es.

»Wie geht’s ihnen?« fragt sie, und ich merke die
Schärfe in ihrer Stimme.

»Sie werden bald aufwachen ... hoffe ich.«

»Ob sie das auch hoffen?« Ihre Stimme ist wie ein

191

Messer.

» Warum nicht?«

»Ihr Freund ist ein Killer... ein Folterknecht.«

Die Worte kommen wie ein Schlag. Ich weiche
zurück, voll von der Last ihrer Enttäuschung. Sie
weiß es jetzt. Sie weiß, was ich getan habe. Und sie
wird es immer wissen. Es wird immer zwischen uns
stehen. Ich werde niemals wieder gutmachen
können, was ich getan habe. Und dennoch... ın
meinen Gedanken versuche ich zu erklären, warum
ich es tat, was ich tat. Ich habe getan, was nötig war.
Um sie zu retten. Ihr Leben. Es gab keine andere
Wahl. Wenn es anders gegangen wäre, hätte ich es
getan. Doch jetzt ist es zu spät, es zu ändern.

»Ich habe getan, was ich tun musste, nicht was ich
tun wollte. Manchmal bleibt uns keine andere Wahl,
als Dinge zu tun, die wir nicht wollen. Die wir nicht
einmal verstehen. Manchmal muss es eben sein.«
Die Worte kommen mir schwer über die Lippen. Sie
klingen wie eine Ausrede. Aber sie sind nicht
gelogen. Sie sind das, was ich mir immer wieder
gesagt habe, um weiterzumachen. Ich habe gelernt,
mir selbst zu verzeihen. Und auch Sarah hat mir jede
Schuld genommen. Soweit es in meiner Welt
möglich ist. Denn in Wahrheit sind wir nicht das,
was wir tun, um zu überleben. Wir sind mehr als das.
Marie steht vor mir, der kalte Blick immer noch in
ihren Augen. Ich kann ihre Wut fühlen. Ihre
Ablehnung. Sie ist verletzt. Ich kann nicht mehr
zurückgehen, das weiß ich. Doch während sie
spricht, während sie mir den Rücken zukehrt, finde
ich einen Funken Hoffnung. Die Welt hat sich
verändert. Der Widerstand ist stärker als je zuvor.
Wir haben Marie und dutzende andere befreit. Wir
haben die Terroristen gestoppt, ihre Macht zerstört.
Wir sind immer noch da. Kämpfen. Für unsere

192

Freiheit. Für unser Leben.

»Das glaubst du wirklich?«

»Ich muss es glauben.«

» Warum ?«

»Weil es die einzige Möglichkeit ist, nicht zu
zerbrechen.«

»Das scheint dir Ja ganz gut zu gelingen.«
»Inzwischen ja.«

» Was bringt es?«

»Frieden.«

Marie schnaubt wütend, glaubt mir kein Wort. Ihre
Stimme ist ein messerscharfer Hauch, der mir das
Herz zerreißt. Sie ist voller Misstrauen. Zornig
verschränkt sie die Arme vor ihrem Körper. Mein
erster Impuls ist, mich zu verteidigen, aber ich
schlucke meine Wut herunter. Vielleicht ist sie
einfach auf alles wütend. Auf alle. Und mit mur trifft
sie jemanden, der einen Teil ihrer Wut verdient hat.
Marie schüttelt den Kopf. Eine kleine Träne tritt aus
dem Augenwinkel. Sie ist gebrochen. Meine starke
Marie, völlig zerstört. Am Abgrund, ohne Hoffnung.
Mit leerem Blick geht sie wieder. Doch ich werde
nicht aufgeben. Sie ist hart. Sie kann es schaffen.
Und ich werde da sein, sobald sie mich lässt.
»Daniel?« Auf der Bare regt sich Daniels
geschundener Körper. Die Monitore geben ein neues
Piepsen von sich.

Ein Husten, ein weiteres Zeichen, dass er erwacht.
Daniel, nach Tagen der Dunkelheit, öffnet langsam
die Augen. Die junge Ärztin, Magdalena, kommt
sofort zu uns. Sie prüft seine Werte, scheint
zufrieden. Doch ich kann nicht anders, als zu
beobachten, wie sie ihre Hand vorsichtig über seine
Stirn bewegt, als würde sie ihn aus einer fernen,
schmerzhaften Welt zurückholen.

»Können Sie mich hören?« fragt sie sanft.

193

Daniel stöhnt, kämpft gegen die Schwärze, die noch
in seinem Kopf ist. Seine Worte kommen stockend.
»Ja, kann ich... Josef?«

»Ich bin hier, Daniel.«

»Simon?« Seine Augen suchen nach ıhm.

»Schläft noch. Sollte aber bald aufwachen.«

Daniel dreht den Kopf, Verzweiflung schneidet
durch seinen Blick, aber er sieht sich selbst in der
Leere des Raumes. Schmerz. Und dann ist da etwas
anderes. Hoffnung? Erkennt er, dass wir es geschafft
haben? Vielleicht hat er den Schmerz schon
überwunden.

» Wir haben’s geschafft?« fragt er schließlich.

»Ja... das haben wir.« Und in dieser Antwort liegt
alles, was ich erhofft habe.

»Marie?*

»Sie lebt... es geht ihr gut.«

Die Worte sind eine Liige. Und Ich sehe in Daniels
Blick, dass er es weiß. Es gibt eine Ohnmacht, eine
seelische Leere, die so allumfassend ist, dass man es
erleben muss, um zu begreifen. Und das haben ich,
und Daniel. Und Simon. Aber wir sind wieder da.
Und auch Marie wird wiederkommen.

In diesem Moment wird mir endgiiltig klar, dass
nichts mehr so sein wird, wie es war. Aber vielleicht,
nur vielleicht, haben wir uns alle ein Stück weit
gerettet.

Daniel richtet sich leicht auf, besser gesagt, er hebt
seinen Kopf etwas an. Auch Simon dreht sich zu
uns, so gut es geht. Er hat uns zugehort, ohne auf
sich aufmerksam zu machen. Ohne etwas zu sagen.
Aber er ist wach.

»Also was ist passiert, als die Bombe hochging?«
Natürlich fragt Daniel, und auch Simon horcht jetzt
gespannt zu. Die beiden waren bewusstlos
geworden. Zusammengesackt. Fast leblos. Klar,

194

dass sie sich nicht mehr an die vergangenen Stunden
erinnern können. Vielleicht ist das auch besser so.
Ich überlege einen Moment. Wäge ab, ob es klug ist,
ihnen jetzt schon alles zu sagen. Dann denke ich mir,
dass sie es besser von mir zu hören bekommen als
von Michael und Elli. Ich bin einfühlsamer.
Zumindest denke ich das. Aber erst warte ich noch,
bis Magdalena sich die Patienten noch einmal
ansieht. Ob sie stabil genug für unsere Geschichte
sind. Mir entgehen die Blicke nicht, die sie der
jungen Ärztin zuwerfen. Aus irgendeinem Grund
stört mich das.

»Also gut, ... «

Magdalena gibt mir griines Licht und ich beginne zu
erzählen. Eine kurze Zusammenfassung dessen, was
im Gebäude passiert ist. Sie nicken. Erinnern sich
daran. Ich rede weiter, versuche mich an alles zu
erinnern, an Einzelheiten, die vielleicht wichtig sein
könnten. Dass wir zu den Kifigen gekommen
waren. Hunderte Menschen, die darin wie Tiere
gehalten wurden. Marie. Nur ihre Stimme. Weit
weg. Meine Zunge wird trocken. Diesen Teil wiirde
ich gerne auslassen, aber ich mache weiter. Sie
haben das Recht, alles zu erfahren. Alles zu wissen,
was ich selbst weiß. Der schwarz Gewandete mit der
grauen Skimaske. Vor thm am Boden kniend Marie
und Nico. Blutiiberstromt. Seine Erpressung. Meine
Entscheidung.

Ich beobachte Simons Reaktion genau. Ich sehe, wie
er blasser wird. So weiß wie die Wand hinter ihm,
die vor vielen Jahren einmal war. Er weiß, was nun
folgt. Er war dabei. Trotzdem horcht er zu,
konzentriert sich auf meine Schilderung. Wie er es
aushält, alles noch einmal zu durchleben, weiß ich
nicht. Mir fällt es schon schwer genug. Seine Finger
reißen unauffällig an der Bettdecke. Kaum zu sehen,

195

aber ich bemerke es trotzdem. Schweißperlen bilden
sich auf seiner Stirn.

»Soll ich weitermachen?«, frage ich einfühlsam.
Simon nickt. Daniel antwortet mit einem klaren
»Ja.«

Also erzähle ich weiter. Die Zeit vergeht. Ich rede
lange. Sehr lange. Einige Stunden. Ich muss
mehrmals unterbrechen. Ihnen Zeit zum Verdauen
geben. Trinke etwas Wasser, damit sie nicht darauf
kommen, dass ich auf sie warte. Sie halten sich gut.
Warten, bis ich zu Ende geredet habe. Dann sehen
sie mich an. Wieder weg. Das geht eine Weile. Ich
rege mich nicht einen Millimeter. Sitze wie ein zu
Stein gewordener Mensch, reglos auf dem Stuhl.
Daniels Blick geht an mir vorbei. Ich habe sie nicht
kommen hören.

Marie. Sie steht am Türrahmen. Sozusagen
zwischen Tür und Angel. Hin und her gerissen, ob
sie bleiben soll, oder sich in einem tiefen, dunklen
Loch verkriechen soll. Ihre Augen sind hektisch.
Huschen unruhig herum, wie bei einem Fuchs.
Unzählige Male habe ich den nervösen Blick
gesehen. Genau gleich sieht sie mich an. Als wäre
sie mein Opfer. Meine Beute.

»Ich habe dich nicht kommen hören«

»Ich weiß«

» Wie lange stehst du schon da?«

»Lange genug«

» Was willst du?«

Meine Frage klingt viel härter als ich es möchte.
Schroffer. Unnahbar. Maries Worte nagen noch zu
sehr an mir. Meinem Herzen. Auch wenn ich sie
beiseiteschieben möchte, weiß ich, dass sie Zeit
braucht, um den Horror der letzten Monate zu
überstehen. Sich wiederzufinden. Trotzdem ist es
nicht so einfach, wie ich es mir wünsche. Jedes Wort

196

trifft mich mit voller Härte. Findet mühelos jede
Schwachstelle meines Panzers, durchbricht ihn und
landet einen Volltreffer in meiner Seele. Ganz
bestimmt ist ihr mein Schmerz bewusst. Sie kennt
mich immerhin besser als jeder andere noch lebende
Mensch auf dieser Welt.

Sie sieht mich nicht an, sondern Daniel. Dann
Simon.

»Danke.«

Ein schönes Wort. Voller Ehrlichkeit. Liebevoll und
warmherzig von einer weichen Stimme vorgetragen.
So wie damals, bevor der Alptraum begann. Aber
die Worte gelten nicht mir, und auch nicht ihr Dank.
Es wäre auch zu schön, um wahr zu sein. Nie wieder
werde ich ein Zeichen unserer Verbundenheit aus
ihrem Mund hören. Damit muss ich mich wohl
abfinden. Zumindest vorerst. Bis sie sich wieder
beruhigt hat. Bis sie sich weder an unsere
gemeinsame Zeit noch an unseren gemeinsamen
Überlebenskampf erinnert.

» Wofür?«, fragen beide wie aus einem Mund.

»Ihr habt versucht mich zu retten. Dabei viel
geopfert. Habt Freunde verloren. Obwohl ihr mich
gar nicht kanntet?«

Maries Stimme klingt zart wie eine Feder. Samten.
Ich erwarte einen erfreuten Gesichtsausdruck bei
meinen Männern. Erwarte Freude und Stolz. Was
ihnen auch zusteht. Sie haben gute Arbeit geleistet.
Besser noch. sie waren hervorragend. Sie haben es
verdient stolz auf sich zu sein. Anerkennung zu
erhalten. Doch ich sehe weder das eine noch das
andere. Ihre Blicke zeigen nur eine einzige Regung.
Skepsis.

Daniel verengt zweifelnd seine Augen. Ein Anblick,
den ich selten zuvor gesehen habe, und hoffentlich
in Zukunft nicht mehr zu sehen bekomme. Das passt

197

nicht zu ihm. Nicht zu seinem Wesen. Das
überrascht mich.

»Josef hat dich gerettet. Seinetwegen haben wir
mitgemacht.«

Daniel ist Maries abweisendes Verhalten mir
gegenüber offensichtlich nicht entgangen. Es ist fast
so, als wolle er die Wogen zwischen uns glätten. Ihm
kann nicht klar sein, wie unmöglich dieses
Unterfangen im Moment ist. Eine Herkulesaufgabe.
Marie ist unglaublich stur. Starrsinnig. Eine
Eigenschaft, die ich bisher stets an ihr bewundert
habe. Fast schon neidisch darauf war. Jetzt im
Moment ist diese spezielle Eigenheit eher lästig.
Niemand könnte Marie zu etwas drängen, wozu sie
nicht bereit ist. Was sie nicht von sich aus möchte,
wird auch bestimmt nicht geschehen. Marie selbst
wird irgendwann entscheiden, ob sie mir wieder
vertrauen will oder kann. Ob sie mir mein Vorgehen
vergibt. Obwohl ich ihre Vergebung nicht brauche.
Es würde mich freuen. Natürlich. Alles andere wäre
gelogen. Aber ich habe sie nicht gerettet, um
Vergebung zu erlangen. Marie hingegen braucht sie
sehr wohl. Wir vergeben nicht, um unserem
Gegenüber Frieden zu bescheren, sondern in erster
Linie, um uns selbst diese Ruhe zu gestatten. Um mit
uns selbst wieder ins Reine zu kommen.

»Nein, das hat er nicht. Ich bin schon lange Zeit
verloren. Schon seit Ewigkeiten tot. Josef hätte
Monate früher kommen müssen, um mich noch
retten zu können. Er hätte mich erst gar nicht in diese
Lage bringen dürfen. Mich nicht von der Flucht
abbringen sollen! Ihr beide seid ihm gefolgt, weil er
euch gut manipuliert hat. Weil Josef euch für seine
eigenen Zwecke gebraucht hat. Euer Freund ist
allein seinetwegen tot.«

Daniel und Simons Blicke schweifen von Marie zu

198

mir. Sie wissen, was ich alles tat, um sie zu finden.
Dass ich keine Ruhe gegeben habe. Mich selbst und
meine Seele, alles, was mich ausmacht, an den
Teufel verkauft habe. Sie wissen, wie sehr Marie
mich mit ihren Worten verletzt. Sie wissen, dass sie
genau darauf abgezielt hat. Mich leiden sehen
möchte. Vielleicht fragen sie sich auch, was der
Grund dafür sein könnte. Überlegen, wie es mir
dabei geht. Ob ich unter ihrem Urteil zerbreche. Wie
Falken sitzen sie ın ihren Betten. Betrachten mich
ganz genau. Ich versuche, kein Gefühl preiszugeben.
Meinen Schmerz nicht zu zeigen. Schlucke ihn
herunter.

»Ich habe getan, was ich tun musste«, sage ich mir
in Gedanken. Merke wie mein Herz auf diesen Satz
reagiert. Leichter wird. Unbeschwerter. Sofort
beruhigt sich mein Atem. Mein Herzschlag.
Unwillkürlich. Ganz automatisch.

»Du irrst dich.«

Simons Antwort überrascht mich. Unwillkürlich
ziehe ich eine Augenbraue hoch, atme durch.
Korrigiere meine teilnahmslose Maske. Ich verberge
schnell meine Gefühle. So schnell ich auch sein
mag. Ich war zu langsam. Es ist beiden nicht
entgangen. Nur Marie. Sie weigert sich mich
anzusehen. Trotzig wie ein Kind steht sie da. Mit
dem Rücken mir zugewandt. Zeigt mir die kalte
Schulter.

» Wenn ihr meint«

Von der Wärme in ihrer Stimme ist nichts mehr zu
spüren. Sie ist kalt. So kalt wie Elli. Vielleicht noch
kälter. Gut möglich, dass ich mir das nur einbilde,
obwohl ich es nicht glaube. Marie dreht sich um und
verschwindet, ohne sich zu verabschieden im Gang.
Zurück bleiben wir drei. Sehen ihr verdattert nach.
Gedankenblitz. Nur ein Bild vor meinen Augen.

199

Marie auf der zerstörten Hausmauer am Waldrand.
Auf mich wartend, bereit für die Jage. Ein Lächeln
in ihrem Gesicht. Ob ich es wohl jemals wieder
sehen werde? So schnell das Bild auftaucht,
verschwindet es wieder. Lässt nur Leere zurück.
Leere und eisige Kälte. Ich wische meine Hände an
der zerschlissenen Jeans ab. Ich habe gar nicht
bemerkt, dass ich zu schwitzen begonnen habe. Aber
ich nehme es ihr nicht übel. Sie wird darüber
hinwegkommen. Sie braucht Zeit, all das Erlebte zu
verarbeiten. Sich selbst wieder kennenzulernen. Ich
werde ihr die Zeit geben.

»Du weißt, dass sie nicht recht hat?«

Daniels klare, bestimmte Stimme zerrt mich zurück.
Simon nickt zustimmend in seinem Bett. Es wirkt
ehrlich. Ungelogen. Sie sind nicht wütend auf mich,
oder enttäuscht. Das überrascht mich.

» Was?«

»Ohne dich, wäre keiner von uns lebend
rausgekommen.«

»Ohne mich wärt ihr nicht da gewesen!«

»Aber ... «

Ich hebe meine Hand. Nicht aus Zorn, sondern mit
einem Lächeln auf meinen Lippen. Es fühlt sich echt
an. Ich freue mich, dass Daniel und Simon mir trotz
aller Ereignisse beistechen wollen. Mich schützen
wollen.

»Schon gut. Ich vergehe nicht im Selbstmitleid. Was
ich getan habe, war hart. Schwer. Ich habe mich oft
genug selbst dafiir gehasst. Mich verachtet. Das ist
vergangen. Es ist gut so wie es ist. Wir miissen nach
vorne schauen

Daniel sieht mich an. Ebenso wie Simon. Blass.
Erloschene Augen, ohne den Funken von Hoffnung.
Ohne den Funken von Zuversicht. Ich begreife
augenblicklich. Sie denken an Nico. Unsere

200

Freunde. Unsere Brüder. All die Toten. Vereint
durch den Kampf. Vereint durch den Glauben an
unsere Freiheit, unsere Zukunft. Allen Schmerz den
wir gesät haben. Sie geben sich die gleiche Schuld,
die ich mir selbst viel zu oft gegeben habe.

Wie konnte ich das nur übersehen? Warum habe ich
nicht früher bemerkt, wie sehr sie sich selbst hassen,
obwohl ich es doch am besten hätte wissen müssen?
Darauf weiß ich keine Antwort. Doch jetzt sehe ich
sie. Ich sehe den Schmerz in ihren Augen. Ich kenne
diesen Schmerz nur zu gut. Ich habe ıhn lange genug
mit mir herumgeschleppt. Das alles erstickende
Schuldgefühl. Die glühende Klinge, die sich tief im
Herzen festsetzt. Darauf wartet, erneut
zuzuschlagen. Erbarmungslos und unbarmherzig.
Das bodenlose Loch aufzureißen. Lebendig unter
diesen Lasten zu begraben. Für immer.

» Wie hast du das geschafft?«

Ich zögere nicht mit meiner Antwort. Überlege nur
kurz, wie ich es am besten formuliere. Damit sie
mich richtig verstehen, alle Beide. Sie werden es
brauchen, um nicht unterzugehen. Um
weiterzumachen. Mit ihrem Leben. Mit ihrem Weg.
Dem unseren. Das wird keine leichte Entscheidung
für sie werden. Ich selber habe verzweifelt
gekämpft. Mich gehasst. Meine Taten waren
allesamt schrecklich. Grausam. Unmenschlich. Aber
ich bin mehr als nur meine Taten.

Ich bin ich. Ich bin Josef, Kämpfer für meine
Freiheit und die Freiheit meiner Leute. Das müssen
Daniel und Simon verstehen. Mehr noch. Diese
Überzeugung muss in sie übergehen. Sie müssen es
spüren.

» Wir sind nicht das, was wir tun, um zu überleben.
Wir sind mehr. ... Sobald ich diesen Satz annahm,
hat sich alles geändert. Mir wurde klar, dass es die

201

Wahrheit ist. ... Ich habe nur sehr lange gebraucht,
um das zu verstehen. Mir selbst zu verzeihen. Aber
jetzt verstehe ich. ... Ich verstehe, was ich erreicht
habe. Es hat uns alle viel gekostet. Freunde.
Kameraden. Schmerzen. Aber es war alles Wert. ...
Weil wir noch da sind. Weil wir noch kämpfen. ...
Für unsere Freiheit!«

Meine Antwort ist einfach. Meine Stimme fest.
Sicher. Ich bin von jedem einzelnen Wort überzeugt.
Die Alternative dazu, wäre das Zerbrechen.
Selbstaufgabe. Dazu bin ich nicht bereit.

Ich kämpfe.

Werde immer kämpfen.

Bis ich sterbe!

202

Andre Schmitt

Widerstand

Kampf um die Freiheit

Josef kämpft nach einer Welle von
Terroranschlägen ums Überleben. Hunger, Kälte
und ständige Gefahr prägen den Alltag.
Getrieben von schmerzhaften Erinnerungen an
seine verlorene Familie schließt er sich dem
Widerstand an. Doch sein Ziel ist klar: Er will
Marie, seine entführte Schwester, retten. Trotz
seiner Abneigung gegen Gewalt muss er sich als
Kämpfer beweisen. Während er an seinen inneren
Konflikten und der Härte der neuen Welt zu
zerbrechen droht, bleibt eine Wahrheit bestehen:
Aufgeben ist keine Option.

Ein packender Roman über Verlust, Widerstand
und die Suche nach einem Funken Hoffnung in

einer Welt, die am Abgrund steht.

ISBN: 978-3-7103-2b13-4

7837101 326134 |

9

Coverfoto: ChatGPT

Widerstand